<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://lethedryad.github.io/</id>
    <title>Hippocrene</title>
    <updated>2023-12-27T13:08:48.908Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://lethedryad.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://lethedryad.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>LetheDryad自留地：
关于城市，语言，书本和梦。</subtitle>
    <logo>https://lethedryad.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://lethedryad.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2023, Hippocrene</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2023那些重要或不重要的事情（公开版）]]></title>
        <id>https://lethedryad.github.io/post/2023/</id>
        <link href="https://lethedryad.github.io/post/2023/">
        </link>
        <updated>2023-12-27T11:24:28.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>本来不想写的，一方面是因为懒，另一方面是因为2023年确实乏善可陈。不过看多了各个平台上别人写的年度总结，想想自己也决心2024年重新建立生活的秩序，在这个时刻，也动了一点回顾2023的心思，算是道别吧。</p>
<p>只是回想起来，也已经忘记了很多事情当时的感受，近来也逐渐丧失了表达的力气，就简单写个备忘录吧。部分内容在公开时做了脱敏处理。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>本来不想写的，一方面是因为懒，另一方面是因为2023年确实乏善可陈。不过看多了各个平台上别人写的年度总结，想想自己也决心2024年重新建立生活的秩序，在这个时刻，也动了一点回顾2023的心思，算是道别吧。</p>
<p>只是回想起来，也已经忘记了很多事情当时的感受，近来也逐渐丧失了表达的力气，就简单写个备忘录吧。部分内容在公开时做了脱敏处理。</p>
<!-- more -->
<p>如果用一个词形容我的2023年的话，那大概是“困顿”吧。希望2024年的主题能变成：▇▇▇▇▇</p>
<ul>
<li>
<p>时隔三年春节回了一趟家。</p>
</li>
<li>
<p>▇▇完成，但其实意义不大。</p>
</li>
<li>
<p>▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇</p>
</li>
<li>
<p>看了DND，看得很过瘾。是今年唯一去电影院看的电影（4.2）。</p>
</li>
<li>
<p>▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇。</p>
</li>
<li>
<p>自己擀皮调馅儿包了两次饺子，第二次找到了不错的饺子皮配方，但是擀皮还很不熟练。</p>
</li>
<li>
<p>学会了做馒头，感觉做面食很有意思。</p>
</li>
<li>
<p>厨艺还是很烂，而且想做饭的心思常常被懒惰打败。</p>
</li>
<li>
<p>沙尘暴（4.11）那天忘了关窗，下班回来花了一个多小时打扫。</p>
</li>
<li>
<p>在▇▇周围的河边见到了白鹡鸰（5.17）。</p>
</li>
<li>
<p>看了一场篮球赛（5.31），看完坐公交回家，坐窗边吹夜风很舒适，比挤地铁好多了。</p>
</li>
<li>
<p>划龙舟。练习的时候挺好的，但是正式比赛（6.21）还是给队友拖后腿了。</p>
</li>
<li>
<p>咖啡豆买过辛鹿、fisher、M2M，都是便宜豆子味道没什么可说的 但是fisher的残次豆比较多 可能不再回购。明年要多尝试一些新的牌子，多试试手冲豆。</p>
</li>
<li>
<p>喝了酱香拿铁（9.5）。麦当劳有次的限定新品莓莓好巧三角派很喜欢。</p>
</li>
<li>
<p>今年喝到的最喜欢的精酿是打嗝海狸（1.20）和迷雾快艇（3.11）。</p>
</li>
<li>
<p>Fio寄来了一大箱橙子（12.4）。很好吃。</p>
</li>
<li>
<p>设拉子的味道有点美妙，兑雪碧很难喝（12.22），再也不会拿红酒兑雪碧了。煮了香料味很足的热红酒，好喝但不算非常喜欢（12.23）。</p>
</li>
<li>
<p>参观了军事博物馆（6.30），很喜欢仰望大厅里的大飞机。</p>
</li>
<li>
<p>9月份搬了新居，终于实现了独居梦想。但一个人的生活仍然需要不断摸索和建立新的节奏。</p>
</li>
<li>
<p>9月身份证过期更换，照片终于拍得有点人样了XP</p>
</li>
<li>
<p>和朋友跑团2次（KP1次，PL1次），一起玩了双人成行。</p>
</li>
<li>
<p>▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇。</p>
</li>
<li>
<p>买了2盆角堇（11.19），目前长得还不错。马歇尔夫人很健壮，新浪潮很好看。养了一个多月，正在准备第一轮开花。</p>
</li>
<li>
<p>打碎了新闻学院的毕业纪念马克杯（12.2）。有点难过因为杯子好看又好用。大概是缘分就到这里了吧。</p>
</li>
<li>
<p>12月，北京寒潮，下了很大的雪。12.10夜里一边等下雪一边玩游戏。</p>
</li>
<li>
<p>一次步都没跑，很失败。所幸身体勉强还算过得去，只是机能下降厉害。一累就嗜睡。腰背长时间紧绷，做拉伸时明显有被节节抻开的感觉。要改。</p>
</li>
<li>
<p>体检发现的甲状腺结节比去年又长大了些，计划一月份去复查。▇▇▇▇▇▇▇▇。</p>
</li>
<li>
<p>▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇储蓄率48.1%，▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇距离毕业五年目标已经46.75%。</p>
</li>
<li>
<p>不算房租年支出▇▇▇▇，食物的开销占35.58%（截至12.27）。</p>
</li>
<li>
<p>弃考▇▇，都怪那天下雨。明年再来。</p>
</li>
<li>
<p>自己给手机换了电池，应该还能再用三年。出现一次故障，还好只是因为过放了。</p>
</li>
<li>
<p>尝试钩织，杯垫很简单钩了一堆，但是勾玩偶兔子逐渐失去耐心，进度大约3/4，目前搁置中。</p>
</li>
<li>
<p>读书19本，比去年又少了4本，叹气。感觉读文字的耐心在下降，好在是没抛掉这个习惯，读的慢就慢吧。图书馆借书14本，上班的地方附近走两步就有图书馆真是一件让人幸福的事。</p>
</li>
<li>
<p>不过今年读的内容还是挺扎实的，小说7本，历史4本，科普3本，纪实2本，人类学2本，艺术1本。《死屋》《冰雪王国》《玫瑰的名字》《废墟的故事》是今年的top。</p>
</li>
<li>
<p>学习▇▇和▇▇的进度很不顺利，上班实在是耗心力。明年要做好精力管理以及训练注意力。</p>
</li>
<li>
<p>上班的好处是很容易调作息，近来周末也很少睡懒觉，到点就能起，熬夜也比以往少了。</p>
</li>
<li>
<p>重新开始背诗词。上班来先在草稿纸上默一遍，低头就能读一读，时不时抄两句，很容易就记住了，结合Anki进行复习。希望明年坚持，想多背一背南宋词。不在数量，保持就好。</p>
</li>
<li>
<p>买了数字油画（12.16）打发时间。很享受涂抹颜料时的专注，希望顺利画完。</p>
</li>
</ul>
<p>暂时就这些。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[新生活]]></title>
        <id>https://lethedryad.github.io/post/anewlife/</id>
        <link href="https://lethedryad.github.io/post/anewlife/">
        </link>
        <updated>2022-07-08T12:14:59.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>离开学校竟然已经将近十天了。</p>
<p>走的时候，我把过去的七年打包成了八个箱子。两个小小的书箱寄回了家，说是书箱，其实里面大部分并不是书，上课的笔记、朋友寄来的信和明信片、积攒的奖状和纪念品占据了箱子中的大部分体积。每一样东西拿起来我都能想起来一段故事。</p>
<p>剩下的全都随身带走了。一小箱书，两箱杂物，两箱衣服，一个显示器箱子，哦，还有书包里的一沓重要文件。搬家的时候师傅很小心地把显示器箱子固定好了，没想到搬过来之后坏的是迷你主机，好在还在保修期。</p>
<p>为了申请保修，我打开当初购买时用的软件下载电子发票。顺手看了看同厂商同类型的最新款机子，竟然和我两年前买手头的这台价格相差无几，电子产品贬值真是快啊。</p>
<p>离开学校时是日落之后，我没回头，窝在副驾上编辑两年多来的第一条朋友圈：走了。就这样和过去的自己挥别。坐车经过环线的大桥，看到日暮映在水中，一片绚烂。天空显得格外辽阔，像扑面而来的我的未来生活。</p>
<p>新家住得很远，这里人少，安静，连大街上的车都寥寥，让我心满意足。租的房间不是很大，但楼层位于整栋楼的中间，窗户朝南，坐在飘窗上能吹到清新的风，眺望出去能看见半壁的青山。我把原本在宿舍用来阻隔视线、遮挡衣架的黑色帘子铺在飘窗上，快递箱当书架压住一角，想事情或者写东西的时候就坐在那里，仿佛与世隔绝。</p>
<p>慢腾腾地收拾了很久。很难说是离开时打包归整和扔掉旧物更兵荒马乱，还是安顿下来之后一样一样重新把这些东西搬出来放到新的位置更让人茫然无措。开头的几天我要花费很大的力气，才能想起来某样需要的东西到底在哪里。毕业季以来和F通信时总是会提到自己记忆力越来越差，离校这几天甚至时间感知系统一直处于无比混乱的状态，印象里的日期总是比实际的日期多了一天，比如周三的时候以为是周四。所以更有可能是我的问题，而非搬家这件事情的问题。</p>
<p>直到现在，墙角里还扔着一小箱不知道目前有什么用，也不知道应该放在哪里的东西，和扫把、拖把、没来得及扔出去的快递袋子混在一起。总有一天会收拾出来的吧，我这样想。</p>
<p>这十天的活动范围好像只有屋子、小区、对面小区的核酸检测点、小区附近的两三个公园，还有旁边的商场超市。我像慢腾腾地收拾屋子一样，慢腾腾地建立起对“附近”的感知，建立起新生活里的秩序感。</p>
<p>啊，说什么秩序感。其实我仍然维持着的生活秩序只有一天的两顿饭，和晚上十点半洗澡。会花大把的时间发呆，然后花剩下的大部分时间思考吃什么，再花掉剩余的所有时间在超市里买菜。</p>
<p>在这几件事儿的间隙里，偶尔挤出一点闲心情看书（现在只能看漫画，看不了大段的文字）、学语言、打游戏和给F写长长的回复。只有搬过来的第一天晚上因为太累太困倦是早早入睡的，后来的日子里，大部分时候仍然会熬到一二点才自暴自弃地闭上眼睛睡觉，一直睡到早上十点钟才揉着眼睛醒来，然后开始发呆、思考中午吃什么。</p>
<p>循环往复。</p>
<p>这就是我的新生活了。</p>
<p>其实，这么说并不正确。我真正的新生活，作为一个合格或者不合格的社会人/打工者的新生活，其实尚未开始，眼下的这种“悬停”状态，不过是在新生活的门槛上坐着，等待着，等着钟声敲响，门扉洞开，然后起身前行，那才是真正的新生活的开始。</p>
<p>我当然还有别的选择，可以以其他的姿态等待，更加积极昂扬、繁忙充实的姿态，比如妈妈叫我去学车或者回家，比如我头脑里还有一千个没完成的计划在等我开始动手。我也知道，等到新生活的开始，我将不会再有这样奢侈的闲暇，来从从容容地学车、探亲，或者完成我的计划。</p>
<p>但我也不会有这样奢侈的闲暇用来尽情地发呆，尽情地享受无聊，享受不用社交的生活了。</p>
<p>2022.7.8<br>
于北京</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[山海空旷——记秦皇岛之旅]]></title>
        <id>https://lethedryad.github.io/post/qin-huang-dao-zhi-lu/</id>
        <link href="https://lethedryad.github.io/post/qin-huang-dao-zhi-lu/">
        </link>
        <updated>2021-05-07T08:01:56.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>五一节前的几天，趁着人少，一个人跑了一趟秦皇岛散心。难得见到游客稀少的海滩，感觉到世界空旷。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>五一节前的几天，趁着人少，一个人跑了一趟秦皇岛散心。难得见到游客稀少的海滩，感觉到世界空旷。</p>
<!-- more -->
<hr>
<p>前排提示：本文图片使用imgur作为图床，如无法加载、加载过慢，请使用科学的方式访问互联网。</p>
<hr>
<p>第一晚宿在北戴河。抵达北戴河时已经是黄昏时分。第一印象便是空旷。这里没有高楼，游人尚未抵达，从车站前往住宿的刘庄的公交车上，背包拎箱的人只坐了一半。登记完入住，将行李在编号为404的房间里放好便出门溜达。</p>
<p><a href="https://imgur.com/BC077nW"><img src="https://i.imgur.com/BC077nW.png?1" title="source: imgur.com" /></a></p>
<center><font color = "gray">北戴河黄昏的空旷街道</font></center>
<p></p>
<p>晚餐吃了驴肉火烧，在居民区的一家幼儿园边上。小店很干净，进门的时候只有一对老夫妻在吃饭，店主人在后厨咚咚地剁肉。一个精肉火烧是10块，一碗蛋花汤是3块，不是调料包冲泡的，能听见主人打鸡蛋的声音。甚是欣慰。吃到一半有美团骑手进门，备餐未完，于是他坐下来看视频。看得太入迷了，店主人叫了两声“好了”才反应过来。</p>
<p><a href="https://imgur.com/4NL8L6p"><img src="https://i.imgur.com/4NL8L6p.png?1" title="source: imgur.com" /></a></p>
<center><font color = "gray">一个人在外就吃得很随便的晚餐</font></center>
<p></p>
<p>住所不远就是略有薄名的刘庄夜市，实则和寻常小镇的小吃街没有太大不同。黄金周尚未到来，所以夜市空空荡荡，大半的小吃店都没有开门。从街头往里走，右手边有家长沙臭豆腐，左手边有家鹿角巷，走到一半，右手边又出现了一家长沙臭豆腐，左手边又是一家鹿角巷。恍惚间还以为自己掉进了某个折叠的四维空间，在这条街上永无止境地循环地走下去。卖的最好的是鸡蛋仔，舒芙蕾和冰淇淋。因为在控制饮食，所以只走了个来回看了一眼，什么也没吃。</p>
<p>夜里睡得并不安稳，因为床正对着的窗户是朝室内开的，窗帘拉到最底下也还是漏光。墙壁隔音很差，半夜又有来往的人声，戴了耳塞偶尔也会被惊醒。为了去看海边日出（日出时间是五点），三点半就起了床，潦草地吃了半个很难吃的面包。都说北戴河最适合看日出的地方是景区鸽子窝公园，四点钟火急火燎地冲出房间，踩着单车往公园奔。路上只偶尔有车辆驶过，海风拂去困意，在那样宽敞空旷的马路上骑车，感觉很惬意。</p>
<p>在景区门口扫码登记时，惊觉自己忘记带身份证，惬意感顿时烟消云散。还好来之前做了功课，知道景区最东边的海滩上，围墙只围了一半，还有一半的海滩是直接开放的。甩开景区门口兜售赶海工具的大爷大妈，沿着长长的景区围墙一路向东奔去，总算在五点之前到达了海边。</p>
<p>走上沙滩时，只有三个看起来像是渔民的人，我似乎是最早抵达的游客。海边一座浮桥向着远方延伸，伴着海潮声起伏不定，踩上去微微晃动。浮桥两侧没有护栏，因为不会游泳，所以还是有些害怕，可又总觉得，在这山海尽头，能向着渤海多走一步是一步。最终还是鼓起勇气，一路走到浮桥尽头的平台，拍下了下面这张我在这趟旅途中最喜欢的照片。</p>
<p><a href="https://imgur.com/32LFGKm"><img src="https://i.imgur.com/32LFGKm.png?1" title="source: imgur.com" /></a></p>
<center><font color = "gray">浮桥尽头的大海，看起来像是在船上</font></center>
<p></p>
<p>浮桥尽头的风浪有些大，我放低了重心，匆匆拍完上面那张照片就往回走了。迎面而来的是其他抵达的旅客，都正好赶上了日出前的时刻。</p>
<p><a href="https://imgur.com/XeP8T6n"><img src="https://i.imgur.com/XeP8T6n.png?1" title="source: imgur.com" /></a></p>
<center><font color = "gray">回到沙滩，回望浮桥</font></center>
<p></p>
<p>沙滩上还有座木制的观景桥，名为“子归”。上桥前远远望见桥头一对情侣依偎着看海，情不自禁地就举起了手机。这张照片我也很喜欢，有种世界尽头相守相望的浪漫主义气息。</p>
<p><a href="https://imgur.com/h6auuM2"><img src="https://i.imgur.com/h6auuM2.png?1" title="source: imgur.com" /></a></p>
<center><font color = "gray">子归桥</font></center>
<p></p>
<p>从照片里可以看出来，这日多云，起了个大早的我们这些游客，其实谁也没有看到太阳从海平面上升起来的样子，只能继续耐心等待太阳从云层的缝隙中短暂出现的一瞬。不过，多云的海上日出也未必不美，辽阔的天穹从东到西，云彩渲染开的从赤金到暖黄到浅褐到赭色到蔚蓝，这样的景色，依然动人心魄。</p>
<p><a href="https://imgur.com/Bx6KCeU"><img src="https://i.imgur.com/Bx6KCeU.png?1" title="source: imgur.com" /></a></p>
<center><font color = "gray">已经成为我手机锁屏壁纸的日出</font></center>
<p></p>
<p>太阳升入更高的云层后，下层靠近海平面的云层就是这样一种非常柔和的暮紫色。而大海呈现出一种绸缎/天鹅绒或者说是粘稠的水银般的质感。沙滩上不知何时飞来了两只觅食的鸽子，我玩心大发，追着它们跑了很久，只拍下了一些模糊狂乱的照片（这里就不放了）。</p>
<p><a href="https://imgur.com/qQmazQq"><img src="https://i.imgur.com/qQmazQq.png?1" title="source: imgur.com" /></a></p>
<center><font color = "gray">post-sunrise</font></center>
<p></p>
<p>看完日出才六点，天已大亮。海边赶海的人明显多了起来。我离开沙滩，坐在路边等北戴河的首班公交，偶尔有老人经过身边，还有骑着拉风的公路车锻炼的大佬。北戴河沿海的这一片几乎全是疗养院，公交车上坐着的大部分都是老人。这确实是个很舒适，很适合养老的地方。</p>
<p>当时想来，觉得没有进景区倒也未尝不是件好事，至少看过日出不用心疼门票钱继续逗留，还能回去吃个早饭，补上一觉。下午先是去了秦行宫遗址博物馆。这是座很精致的小博物馆，新，干净，人少，进门的时候连我就三个人，可以好好看展。一层讲秦始皇、秦二世和汉高祖巡游天下，东临碣石，方士寻仙的历史背景，负一层讲遗址的考古发掘。二层是休息区，临展厅和通往遗址区的通道。稍嫌不足的是讲解说明的内容有点少，比如一层大段引史书原文，大部分人不仔细读可能不能理解。休息区的咖啡厅没有营业，文创商店看起来也只有个牌子，不过还是很值得逛！展品不是很多，但都很有意思，比如精致的四神温酒铜炉，比如巨大的瓦当和陶鉴，有着镂空装饰的汉代空心砖，和看起来已经很先进的汉代下水管道。</p>
<p><a href="https://imgur.com/QfWRGTW"><img src="https://i.imgur.com/QfWRGTW.png?1" title="source: imgur.com" /></a></p>
<center><font color = "gray">一面墙的好看瓦当</font></center>
<p></p>
<p><a href="https://imgur.com/Xo0CS7A"><img src="https://i.imgur.com/Xo0CS7A.png?1" title="source: imgur.com" /></a></p>
<center><font color = "gray">行宫遗址</font></center>
<p></p>
<p>从博物馆出来之后，仍旧去了鸽子窝公园。公园里有更漫长的海岸线，海鸥像鸭子一样在岸边的浅水区浮着，远远就能听见它们辽阔空远的叫声。鸽子广场上可以买鸟食喂鸽子，间或能看到鸽子忽然呼啦啦集体盘旋起飞的景象。爬上鹰角山，从浴日亭走过望海长廊，登上最高的鹰角亭，能收获不错的望海视野。这日傍晚是起大潮的时候，狂风猎猎，在鹰角亭远望灰暗的海天一色，顿时就有了东临碣石的豪迈气概。</p>
<p><a href="https://imgur.com/u4KVzyt"><img src="https://i.imgur.com/u4KVzyt.png?1" title="source: imgur.com" /></a></p>
<center><font color = "gray">东临碣石</font></center>
<p></p>
<p>这是在北戴河的最后时刻。离开鸽子窝公园后，启程前往秦皇岛市区。在秦皇小巷吃的晚餐。秦皇小巷也是一条小吃街，但是比起刘庄夜市，看起来更加干净、规范，也有足够宽敞的座椅供人坐下来慢慢吃。不过食物的品类也无甚稀奇，左右还是厚切酸奶，烤冷面，烤鱿鱼这些经典小吃街品类。唯一很推荐的是小酥肉，炸得很香。同样开在小巷里的益禾堂的烧仙草也很好喝。</p>
<p>因为白天背着行李走了太多路过于疲惫，晚上在旅店住下后就没再外出。火车站附近的旅店总是给人环境不怎么样的感觉，这家店也不例外。但是拉窗帘的时候眺望日落后城市的天际线，还是拍下了非常美妙的一幕。——至少这回，夜里不用正对着漏光的窗户了。</p>
<p><a href="https://imgur.com/AHuqrli"><img src="https://i.imgur.com/AHuqrli.png?1" title="source: imgur.com" /></a></p>
<center><font color = "gray">海港区天际线</font></center>
<p></p>
<p>最后一日的行程是前往老龙头看海中敌台。为了赶首班公交，又起了个大早，因为还是工作日，车上还有不少上学的孩子们。没想到抵达时景区依然空空荡荡，偌大的广场上只有两个老爷子，一个旁边停着辆山地车在抽鞭子，还有个穿着一身专业的运动服在滑轮滑，远远地根本看不出来是五十六的大爷。检票口有实时人流监测，抬头一看发现当时入园的只有14个人。五一假前的最后一天，实行的还是淡季票，比预想的要便宜了一半。很开心。</p>
<p><a href="https://imgur.com/KnDapl1"><img src="https://i.imgur.com/KnDapl1.png?1" title="source: imgur.com" /></a></p>
<center><font color = "gray">景区空旷</font></center>
<p></p>
<p>进门先是清朝驻扎于此的水军龙武营的日常起居处。最有意思的是粥房，可以看到龙武营的菜单，还有一口巨大的煮粥锅，开了超广角才能全部拍进来，听一边的讲解说，这口锅直径2.3米，可供1200人喝粥。一旁墙上的塑像供奉的是灶王爷。凑近一看，锅底全是游客扔的一元纸币和硬币（笑）。</p>
<p><a href="https://imgur.com/yEyTIHF"><img src="https://i.imgur.com/yEyTIHF.png?1" title="source: imgur.com" /></a></p>
<center><font color = "gray">龙武营菜单</font></center>
<p></p>
<p><a href="https://imgur.com/oxEGFoz"><img src="https://i.imgur.com/oxEGFoz.png?1" title="source: imgur.com" /></a></p>
<center><font color = "gray">煮粥大锅</font></center>
<p></p>
<p><a href="https://imgur.com/1YLRugq"><img src="https://i.imgur.com/1YLRugq.png?1" title="source: imgur.com" /></a></p>
<center><font color = "gray">真的没有人的老龙头</font></center>
<p></p>
<p>行程的最后一站在西港花园，这里也是1898年开埠建港的地址。一直向海走，车站、码头、港口、消波块、瞭望塔，然后又是无穷无尽的大海。那天仍是风大浪大，我的鸭舌帽几乎要被狂风卷走。码头的尽头又是一对依偎着看海的情侣。我在开埠地主题邮局里给自己挑了一张明信片，写上自己的地址。我写：</p>
<p>“淡季的海很空旷，一个人坐在海边的时候，什么也没想，但好像就能想明白很多事情。”</p>
<p>然后交给正在手工鞣制皮革的店主。</p>
<p><a href="https://imgur.com/FujH6qQ"><img src="https://i.imgur.com/FujH6qQ.png?1" title="source: imgur.com" /></a></p>
<center><font color = "gray">开埠地1898</font></center>
<p></p>
<p><a href="https://imgur.com/pwaYg0h"><img src="https://i.imgur.com/pwaYg0h.png?1" title="source: imgur.com" /></a></p>
<center><font color = "gray">海边的消波块</font></center>
<p></p>
<p><a href="https://imgur.com/SIWgNUi"><img src="https://i.imgur.com/SIWgNUi.png?1" title="source: imgur.com" /></a></p>
<center><font color = "gray">可爱的错别字告示牌</font></center>
<p></p>
<p><a href="https://imgur.com/sCJRAen"><img src="https://i.imgur.com/sCJRAen.png?1" title="source: imgur.com" /></a></p>
<center><font color = "gray">寄给自己的明信片（已经收到了）</font></center>
<p></p>
<p>旅行消费Tips：</p>
<ol>
<li>
<p>旅行淡季，景区门票和住宿都不贵。鸽子窝和老龙头价格在20-25，旺季价格要翻倍，感觉不值，尤其是鸽子窝公园。住宿选的快捷酒店，淡季价格加上美团优惠，都是60+。选择青旅会更便宜，选择滨海的酒店就更贵。丰俭由人。其他收费景区我不太感兴趣就都没去，无法提供参考。总之建议淡季去转转，还是很不错的。</p>
</li>
<li>
<p>我本身是沿海地区人士，对吃海鲜没有执念，一个人在外也不太敢吃海鲜，而且向来旅行的习惯都是吃饭随便对付，所以虽然是到了沿海城市玩，但也没有选择吃海鲜，因此无法提供相应的建议。不过第一天晚上去的那家驴肉火烧确实不错。建议独自旅行者多在地图上找找居民区的这些小店，往往就够吃了。刘庄夜市不太推荐，秦皇小巷尚可，这些小吃价位大多是15-25。还是那句话，丰俭由人。</p>
</li>
<li>
<p>关于开埠地邮局。店里的明信片5块一张，贴邮票只要邮票钱8毛，所以建议自己带写好的明信片过去寄（我就只舍得给自己寄一张，没有给朋友们寄了）。店里的饮品偏贵，小小一杯美式要20，味道一般，不建议点。秦皇岛的文创做得不是很好，文具店和书店里卖明信片的很少，博物馆也没有周边明信片出售，所以如果有给朋友寄明信片的习惯，最好出发前先提前买好。</p>
</li>
</ol>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Gridea如何自定义菜单]]></title>
        <id>https://lethedryad.github.io/post/gridea-zi-ding-yi-cai-dan/</id>
        <link href="https://lethedryad.github.io/post/gridea-zi-ding-yi-cai-dan/">
        </link>
        <updated>2021-03-14T07:58:07.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>前段时间折腾了一下blog，换了新的Gridea模板，总得来说花里胡哨了不少。其间可算是把Gridea的自定义菜单折腾明白了。因为官方文档里对于菜单配置语焉不详，这里简单记录一下，供和我一样的技术小白参考。</p>
<p><a href="https://imgur.com/XBk64PV"><img src="https://i.imgur.com/XBk64PV.png?1" title="source: imgur.com" /></a></p>
<p>Gridea只提供一级菜单自定义，无二级菜单设置。在Gridea“菜单”栏中点击新建后如上图所示。</p>
<ol>
<li>
<p>“名称”一栏填写菜单名称，该名称会在前端显示。</p>
</li>
<li>
<p>选择跳转至站内链接（Internal Link) 或站外链接（External Link）</p>
</li>
<li>
<p>如果是跳转到站外链接，在下方的Link栏直接填写目标URL即可</p>
</li>
<li>
<p>如果是跳转到站内链接，</p>
<p>4.1 可以设置成跳转至某篇文章，链接格式为：“/post/文章名”</p>
<p>例如，在默认的菜单配置中有个“关于”，就是用这种格式设置的跳转，可以看到链接格式为“/post/about”。其中about即为文章名称。此时如果blog里没有一篇名为“about”的文章，在菜单栏点击后会显示404。可以创建一篇名为“about”的文章并设置在列表中隐藏，即可作为blog的自我介绍页面。</p>
<p>4.2 可以设置成跳转至某个tag的合集，链接格式为：“/tags/tag的编号”</p>
<p>tag的编号可以在tag页面找到，如下图所示，如果需要建立一个跳转到该页面的菜单，在LINK栏输入“/tag/Yxd7_tlqQQ/”即可</p>
<p><a href="https://imgur.com/vZ9hiCN"><img src="https://i.imgur.com/vZ9hiCN.png" title="source: imgur.com" /></a></p>
</li>
</ol>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[四个问题初步理解《我们赖以生存的隐喻》]]></title>
        <id>https://lethedryad.github.io/post/metaphors/</id>
        <link href="https://lethedryad.github.io/post/metaphors/">
        </link>
        <updated>2021-03-12T07:48:18.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>本文是Metaphors We Live By的读后总结。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>本文是Metaphors We Live By的读后总结。</p>
<!-- more -->
<h2 id="1-隐喻是什么">1. 隐喻是什么？</h2>
<ul>
<li>
<p>隐喻是人类概念系统中的一种关联模式，通过隐喻，人们可以借助一种概念来建构和理解另一种概念的<strong>某些方面</strong>。注意，并不是所有方面，否则两个概念的特点完全一致，实质上也就相当于一个概念了。</p>
</li>
<li>
<p>这就意味着，隐喻让我们聚焦于目标概念的某个或某些方面的特点，与此同时，也会隐匿或忽略其他方面的特点。</p>
</li>
<li>
<p>隐喻的典例1：</p>
<ul>
<li><strong>争论是战争（ARGUMENT is WAR）</strong><!--作者在后记中进一步指出，这一隐喻的基础其实是来自于童年时期的基本隐喻“争论是（肢体）斗争”，当成长到可以理解“战争”这种更加复杂和暴力的斗争之后，“争论是斗争”也就随之得以扩展。-->
<ul>
<li>你的观点无法防御（indefensible）</li>
<li>他攻击（attack）我观点中的每一个弱点（weak point）</li>
<li>他的批评正中靶心（right on target）</li>
<li>我粉碎（demolish）了他的论点</li>
<li>你不同意？好吧，反击（shoot）啊！</li>
<li>如果你采取那个策略（strategy），他会消灭你。</li>
<li>他击破（shoot down）了我的所有论点。</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>语言是理解我们的概念系统和思维方式的入口。在上述典例中可以看到，我们使用了战争的术语来讨论“争论”中的各种情况。“战争”是一个复杂的概念网络，包括进攻、防守、立场、策略、阵地等等，“战争”概念中的一部分被用于建构“争论”这个概念的一些特征。这就是隐喻。用原书的话来说就是*“隐喻的本质就是通过另一种事物来理解和体验当前的事物。*</p>
</li>
<li>
<p>通过“争论是战争”，我们也能看到隐喻的<strong>系统性</strong>：两个概念之间的关联不是偶发的，大量的特征被系统地从“战争”概念中投射到了“争论”的概念中，在整体上影响了我们对争论的理解和表达。想象在某一种文化中，争论中的输赢并不重要，争论的目的是以一种平衡的方式来展示各自的观点，这种文化用“舞蹈”来理解“争论”的概念，那么，这种文化影响下的人们就会用完全不同的眼光、完全不同的心情去理解和展开“争论”，也会有一套完全不同的语言形式去表达争论</p>
</li>
<li>
<p>同时，隐喻也具有<strong>部分性</strong>的特点，并不是所有特点都会被迁移到目标概念中，目标概念中的部分特点也会被特定的隐喻所忽略。例如，“争论是战争”的隐喻就忽略了争论可能存在的合作性的特点。</p>
</li>
<li>
<p>再来看一个隐喻的典例：</p>
<ul>
<li><strong>理论是建筑（THEORY is BUILDING）</strong>
<ul>
<li>我们需要构建（construct）一个更有力的论据</li>
<li>这些事实可以支撑（shore up）这个理论</li>
<li>理论成立与否（stand or fall）取决于论据的有力度</li>
<li>论点坍塌（collapse）了</li>
<li>我们将证明那个理论毫无根据（foundation）</li>
<li>目前为止我们只是将理论框架（framework）拼凑在一起</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>在这个隐喻中，“建筑”这一概念中被用来建构“理论”的部分是建筑的基础和外部框架，而建筑内部的房间、屋顶、走廊、楼梯等，都没有参与这一隐喻建构中。所以，在隐喻中，只有原概念的部分特点被用来建构目标概念的部分特点，两个概念并不完全重合。</p>
</li>
</ul>
<h2 id="2-隐喻有哪些类型">2. 隐喻有哪些类型？</h2>
<ul>
<li>本书中，隐喻被分为了<strong>方位隐喻、本体隐喻和结构隐喻</strong> 三种类型。<!--这些类型只是一种人为划分，实质上，每一个隐喻都兼具这三种类型的特点--></li>
<li>上文提到的“争论是战争”、“理论是建筑”，都属于结构隐喻的类型。所谓结构隐喻，就是用一个概念来对另一个概念进行隐喻建构。无论是源概念还是目标概念，都具有复杂的内部结构，具体已在上文中得到了阐释。</li>
<li>第二种类型是方位隐喻，方位隐喻涉及一组相对关系的概念，这类隐喻大多与空间方位有关，因而得名。例如：
<ul>
<li>高兴为上；悲伤为下（HAPPY is UP; SAD is DOWN）
<ul>
<li>我今天很高兴(I’m feeling up)</li>
<li>我的心情越来越好(That boosted my spirits)</li>
<li>你情绪很高涨啊(You’re in high spirits)</li>
<li>这几天他情绪很低落(I’m feeling down)</li>
<li>我心情变得很糟(I’m depressed)</li>
<li>我的心情到了低谷(My spirits sank)</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>方位隐喻的建构基于我们的身体或社会经验。例如，建构HAPPY is UP; SAD is DOWN这一隐喻的身体经验即为，低垂的姿势通常表示悲伤郁闷的心情，而挺直的姿势则表示积极的情感状态</li>
<li>第三种类型是本体隐喻，即将抽象的概念隐喻为有形的实体或容器。在实体化后，抽象的概念就可以被指称、量化、识别方面（好的一面、坏的一面）、识别原因、追求（目标）等；区域、物质、视野、事件等概念，则可以被隐喻为容器，容器化之后，这些概念就拥有了表面、内容物、可以进出等特点。
<ul>
<li>实体隐喻如：通货膨胀是实体
<ul>
<li>通货膨胀在降低我们的生活水平(inflation is lowering ...)</li>
<li>如果通货膨胀继续下去(more inflation)，我们就活不下去了</li>
<li>我们需要与通货膨胀做斗争(combat inflation)</li>
<li>通货膨胀将我们逼入死角(inflation is backing us)</li>
<li>通货膨胀给购物和加油造成了恶果(inflation is taking its toll)</li>
<li>置地是解决通货膨胀的最佳办法(dealing with inflation)</li>
<li>通货膨胀让我很气愤(inflation makes me sick)</li>
</ul>
</li>
<li>容器隐喻如：
<ul>
<li>进入水里（get into the water, 物质隐喻为容器）</li>
<li>进入视野（coming into view, 视野隐喻为容器）</li>
<li>参加比赛（in the race，活动隐喻为容器）</li>
<li>处于热恋中（in love，状态隐喻为容器）</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="3-为什么隐喻不是打比方-文字游戏-词义扩展">3. 为什么隐喻不是“打比方”、“文字游戏”、“词义扩展”？</h2>
<ul>
<li>从本质上来看，<strong>隐喻的根本性质是概念性的</strong>，隐喻的操作植根于我们的思维层面，隐喻语言则是在此基础上派生而来的。</li>
<li>隐喻的建构并不是偶然地将两个概念关联起来，隐喻植根于人类最直接的日常生活经验之中，基于两种概念之间的相关性。在讨论到HAPPY is UP; SAD is DOWN这一隐喻时，我们已经举例说明了身体姿态的方位是如何和情绪状态联系在一起，从而产生这种方位隐喻的。而打比方、拟人等“文字游戏”、“修辞手法”，则是基于两个具体事物之间的某种相似性，而非相关性。当我们说，“他的理论像一座高楼大厦，宏伟庞大”时，针对的是“他的理论”和“一座宏伟庞大的高楼大厦”之间的相似，但“他的理论”和“一座大厦”本身并不相关。</li>
<li>最后再来谈一下“词义扩展”的问题。传统的语义学家会认为，“我们需要构建（construct）一个更有力的论据”中的construct之所以能和论据搭配，是因为construct这个词有两个词义，可以分别和“建筑”、“理论”搭配。但是这两个词义之间的关联，这些语义学家们一直语焉不详。他们有的认为这两个词义之间毫无关联，同形只是一种巧合，但这种观点无法解释我们在诸如“ARGUMENT is WAR”这样的隐喻中看到的系统性。另一种观点认为这两个词义之间存在着某种关联，和“理论”搭配的construct在和“建筑”搭配的construct的基础上发展而来。持这种观点的学者却无法在拒绝“隐喻的同时对词义之间那种抽象的“关联”做出详细的解释，也同样无法说明上述系统性的由来。</li>
</ul>
<h2 id="4-隐喻带给我们哪些启示">4. 隐喻带给我们哪些启示？</h2>
<ul>
<li>隐喻让我们重新思考真理的本质：既然理解是真理的基础，隐喻是主要的理解手段，那么真理本身也是隐喻性的。经验主义传统中强调的绝对真理忽略了我们对世界的认知完全来自于我们的个体和日常经验。</li>
<li>我们对真理的理解需要建立在情境之上：当就我们的目标来说，我们对一个陈述的理解与我们对一个情景的理解高度吻合，我们认为在该情景在这一陈述为真。</li>
<li>隐喻背后的体验主义哲学（Experientialism）是我们在客观主义和主观主义之外的第三种选择。隐喻将理性和思想统一起来，理性的部分涉及范畴化、蕴涵和推论。而想象的部分涉及从一种事物的角度看待另一种事物。在体验主义中，不存在绝对客观，但是存在一种与文化的概念系统相关的客观。</li>
<li>隐喻影响了我们的思维和理解世界的视角，新的隐喻的创造和产生，就是创造一种新的理解世界的模式。或者更极端一点来说，新的隐喻就是创造一种新的现实，通过影响我们的思维方式，进一步也会影响我们的行动。</li>
</ul>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[招魂]]></title>
        <id>https://lethedryad.github.io/post/zhao-hun/</id>
        <link href="https://lethedryad.github.io/post/zhao-hun/">
        </link>
        <updated>2020-09-04T11:14:25.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><em>2018年飞氘科幻文学写作课的大作业，如今回头看，才终于明白了飞氘当年为何批评结构上的做作。<br>
但仍然是我非常喜欢的自己的一篇虚构作品。</em></p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><em>2018年飞氘科幻文学写作课的大作业，如今回头看，才终于明白了飞氘当年为何批评结构上的做作。<br>
但仍然是我非常喜欢的自己的一篇虚构作品。</em></p>
<!-- more -->
<h1 id="五深冬">【五】深冬</h1>
<p>我时常有种悖论般的感觉，仿佛只有在葬礼上，行将死去的地涌镇才有了点热闹的生机。地涌镇的葬礼永远是一场盛大的节日，整个镇子都在哀悼生命的逝去，那些如今只有民俗学者才知道的仪式在这里顽固地守着它最后的据点。宴席从街头摆到巷尾，守灵的灯长明不息，日出前出殡的队伍如潮水般漫过街道，伴着震耳欲聋的锣声、鼓声和哭声。在这个遗忘比什么都快，死亡比什么都无足轻重的年代，这些喧闹的仪式反而愈发显得庄重肃穆。</p>
<p>我并未参与葬礼，尽管那孩子我再熟悉不过。出殡的队伍返回的那日，我坐在窗前，望着悬挂着那孩子的巨幅照片的车队缓缓驶近，想起他总是蹦跳着向我走来的样子，有一种钝钝的疼痛扼住了我的喉咙。</p>
<p>葬礼后的某日，孩子的母亲敲响了我的房门，她穿着黑色的厚重丧服，无声无息地穿过南方冬日冷冽的深夜。</p>
<p>我早知她会来，也知道她所为何来，并未开口询问便直接将她请进了那间暗室。她眉眼低敛，红肿的双眼下的阴影浓重得化不开，眼角和额前每一条刀刻般的皱纹里似乎都盛满了哀痛和疲惫。她在解释自己的来意时言语缓慢，语气里有哀哀的恳求，却也有不容拒绝的坚定。</p>
<p>她低低地说，孩子太小，一个人上路，怕孤单了，听亲戚说，有渠道给他配个冥婚。现在城里人多，每天走的人也多，又没人在意，找个合适的小姑娘，不难。只是这孩子一向倔得很，怕咱们给他擅自安排了，他又不乐意。所以来拜托您，巫，我们想问问孩子。</p>
<p>我说，好。</p>
<p>仪式所需的一切装备早已准备停当。我喂她饮下汤药，请她躺下并尽量回想记忆里与孩子相处的点点滴滴，她沉默地点点头，闭上了眼睛。</p>
<p>我紧了紧领子，推开窗户，任由入骨的寒意灌进房间。我半仰起头，对着头顶碎钻般的繁星，轻声呼唤孩子的名字。我幽幽唱起从母亲那里学来的古老歌谣，我自孩提时便熟习的歌谣，那歌有着古怪的词语和腔调。</p>
<p>归来，归来兮。</p>
<p>夜风带走了我的声音。</p>
<p>这并不是必要的程序，也并非是纯然的装神弄鬼，但我内心的一小部分驱使着我保留了这种仪式感，或许只是为了与这古老小镇在时间上的步调保持谐振的频率。于是我继续歌唱。</p>
<p>“妈妈？”屋子里响起第三个人的声音，一个孩子欢快而清脆的声音。</p>
<p>我停下来，转过身去。孩子的母亲依然闭眼躺着，紧紧攥着椅子的扶手，却止不住身体的颤抖，她竭力压抑着声音里翻涌的情绪，小心翼翼地，像是怕吓着了什么。</p>
<p>默默？</p>
<p>“妈妈？”那声音听起来有些疑惑，“出什么事儿了？”</p>
<p>没事儿，默默，没事儿。你要去很远很远的地方了。</p>
<p>“哇！妈妈，你要带我去城里了吗？我们什么时候走呀？”</p>
<p>……是的，默默，可是妈妈老了，妈妈走不了那么远。你得自己走了。</p>
<p>“妈妈，我不怕，我已经是大人了。我会去城里，好好学习，我会常常回来的。”</p>
<p>好孩子，好孩子。可妈妈……可妈妈怕你一个人，没人一起玩。妈妈给你找了个小姑娘，让她陪你一起去，好不好？</p>
<p>“哈哈，妈妈，我才不怕呢。再说了，我去了城里，就不能玩耍了，我要好好学习，赚钱，这样妈妈就能过更好的日子了。妈妈，你就放心吧。楚姐姐告诉过我，城里也有好多小朋友，我不会没人一起玩的。”</p>
<p>傻孩子，妈妈是要给你娶媳妇呀。你在城里，有媳妇照顾你，妈妈放心。</p>
<p>“哎呀，妈妈，我可以照顾好自己的。我不是把妈妈也照顾得很好吗？娶媳妇要花好多好多钱吧，妈妈，等我有钱了，我要娶世界上最漂亮的女孩子！”</p>
<p>“妈妈，我该走啦。你听，去城里的车子按喇叭啦。”</p>
<p>好，孩子，那你要是在……在城里受委屈了，要……告诉妈妈啊。还有，千万，千万别往水边走！你不会游泳，水边危险！</p>
<p>“知道啦，妈妈。妈妈再见！再见，妈妈！”</p>
<p>默默！默默！</p>
<p>那声音不再应答。我喃喃着唱完了歌谣，将窗子合上。孩子的母亲蜷缩在躺椅上，泣不成声。半晌，她渐渐平复了情绪，站起来不住地向我鞠躬道谢。那孩子很懂事，我说。</p>
<p>她含泪微笑。</p>
<p>送孩子的母亲离开后，我折回原处，收拾好所有的设备，走进里间。悬挂在墙上的蓝色屏幕上，一行小小的，灰白的文字闪烁着，在静静等待下一步的指示。</p>
<p>“Evocation complete. Press any key to exit.”</p>
<h1 id="一初春">【一】初春</h1>
<p>哒。播放。</p>
<p>“楚南泽博士，我们非常理解您的心情，您的才华和热忱在现在的研究者中可不多见了。您多大了？三十四？这么年轻，真是令人印象深刻。您还有很多时间嘛，以您的能力……”</p>
<p>哒。快进。哒。播放。</p>
<p>“……是的是的，您看过我们给您发的邮件了？那您应该了解我们的想法了。我们真的非常遗憾。当然了，我们理解您对这个项目的执着，毕竟这么多实验室都在做重建模拟人格这个领域，您现在的进展又几乎是最快的。不过，坦白地和您说，您走的路子实在太野了。您自己也承认，神经元蛋白质编码的记忆信息完全是不稳定的，不准确的，不全面的。此外，在运算层面，您也过于依赖脑活动了。我们必须承认您的成功，但也必须向您指出，这意味着您几乎不可能提供完整的，有效的输出。您先别激动，我们指的当然不是声音图像这些感官信号的输出，而是人格副本的输出。这一点您承认吗？很好，那么，我们姑且先不谈伦理方面的问题，在应用方面……”</p>
<p>“您说什么？是的，我们读了。请您相信，我们现在的对话完全是建立在信息对等的基础上的。那么，让我继续把刚才的话说下去。您的思路从根本上决定了这种方法，即使大获成功，也毫无应用价值。没有独立的人格副本输出，也就意味着您重建的人格只对MRX族蛋白和神经网络提供者，即受试，个人有效。我们认为，在以下两种条件下，这一成果有其应用价值。第一，对于个体，有重建记忆中某个人人格的需求。关于这一点，您只要看看现在人们的生活状态就知道了，人越来越多，生活节奏越来越快，人际关系越来越淡，连死亡都没人在意了，您以为会有人愿意从记忆的冗余中拉出一个想见却不能见的人，整日活在记忆里？就比如说您吧，博士，您的过去里难道……”</p>
<p>哒。快进。哒。播放。</p>
<p>“总之，楚博士，祝您好运。”</p>
<p>哒。快退。哒。播放。</p>
<p>“……第二，我们能够精确地对受试的诸多变量进行控制，从而完成对模拟人格的各项测试。很显然，这是不可能的。”</p>
<p>一个摊开双手的动作，轻描淡写。</p>
<p>“说句通俗且不好听的话，希望楚博士您不必介怀。在不满足这两个条件的情况下，您的项目，在我们看来，全部的意义，不过是为某个个体编织了一场有理有据的幻觉。”</p>
<p>“博士，我想，您没有理解模拟人格的价值。意义和价值，是两样东西。先不说未来的应用，当下我们需要模拟人格，是因为凡是涉及人的学科，都要对人本身进行观察和实验，军事，政治，社会，心理，您随便举例。模拟人格能够使相关实验摆脱道德束缚……”</p>
<p>“好吧，今天我们不是来谈伦理问题的，博士。总之，您的项目……”</p>
<p>哒，快进。哒。播放。</p>
<p>“……楚博士，不管怎样，我们还是真诚地想向您表达敬意。您在生命科学领域的才华无与伦比，您的问题仅仅是，跨界的步子迈得大了些。就像我说的，您还年轻，倘若您继续专注于生命科学与医学研究，不夸张地说，您的研究成果将深刻地改变这些领域的现状。仅就您目前的研究成果而言，MRX族蛋白的记忆信息编码路径，Mesaline药物的记忆增强与情绪放大功能，以及利用人脑进行超逻辑运算，都是多么富有前景的研究方向啊。我们非常愿意继续支持您的相关项目。总之，楚博士，祝……”</p>
<p>啪。我扬起手，将通讯器重重地摔在实验室的墙壁上。电子零件稀里哗啦地落了一地。</p>
<h1 id="四早秋">【四】早秋</h1>
<p>那夜暴雨后，我依然在老屋中过着深居简出的日子，内心却已平静许多。我收拾起母亲的旧物，却没舍得拆除自己的设备。或许哪一天，还用得上吧，我想。</p>
<p>地涌镇的时间慢得令人心安。今日与昨日并无不同，而明日又将与今日相仿。我在二楼临街的窗下摆了一张椅子，日间便长久地坐在那里眺望窗外，一如那些每天坐在临街的门前，用缓缓的调子和晦涩的方言聊着永远聊不完的天的老人们。年轻人日渐稀少的地涌镇，抬眼望去满街都是在微风中懒洋洋地浮动的白发，像寒月里一场稀薄小雪落在这片古老土地。</p>
<p>我开始重新写一封长长的信，只在想起时动笔，写了改，改了删，删了再写，却从来不急于收尾。我偶尔也打开通讯器，每一次都小心翼翼，在开启的瞬间咬牙承受着那些遥远城市传递来的信息流掀起的滔天巨浪。我漫不经心地翻检着最新的学术消息，实验室的招募信息，以及各种商家在过节时发来的只言片语的问候。我不知道自己在等待或寻找着什么，只知道自己确乎是在等待，或寻找。</p>
<p>渐次入秋，日光温和下来，变得轻薄透明。在这个北国的Y城早已落叶纷飞的时节，地涌镇的法国梧桐依旧绿得耀眼。某个清凉如水的夜晚，我的第一位客人敲响了我的房门。</p>
<p>来者是个高大沉默的中年男子，衣服带风尘，一头乱糟糟的黑发中隐约可见些许银丝。他拘谨地鞠躬，把声音压得低低的，说，您好，您是楚南泽博士吗？我有一事相求。</p>
<p>我愣了片刻，侧身请他进门。暗室里，他感激地笑笑，手捧我为他沏上的热茶，放松了些许。未等我询问，便自顾自说起来，找到您真不容易，若不是有个小男孩告诉我您住这里，我几乎要离开地涌镇了。</p>
<p>默默这孩子。我有了笑意。</p>
<p>深夜造访，还请谅解。博士，您不是拐弯抹角的人，我便直说来意了。半年前听说您的项目被撤销了，不过我还是想来试试，您……他的目光落在我身后的设备上。</p>
<p>我扬了扬手，您想见一个人？</p>
<p>他举起茶杯，咽下一大口茶水，点头。</p>
<p>她……她去世很久了。男子难掩哀伤。</p>
<p>我留出片刻礼貌的沉默，令他有时间消化情绪。先生，您对我的项目了解多少？</p>
<p>他镇定下来，所有公开资料我都读过了。</p>
<p>那您应当了解，我不是招魂的巫师，您所能见的只不过是基于您的记忆的——我打了个手势，言语不由自主地<br>
带了几分自我嘲讽——“一场有理有据的幻觉”。</p>
<p>我了解。他疲倦地捏了捏鼻梁。对我而言足够了，博士。</p>
<p>我静静地看了他一会儿，您真是个很不一样的人，对吧。</p>
<p>他笑了，如果是因为我这么多年独身只为了她，那您说得对，我是个很不一样的人。</p>
<p>他犹豫片刻，博士，有个问题……我，我事实上，已不太能记清她了。我有她的照片，记得她的喜好，她说话的样子，却丢了大部分的细节，我们相处时的细节。有时候夜里会梦见她，梦里的她也是模模糊糊的……</p>
<p>毫无疑问这会影响结果。我打断他。</p>
<p>男子长叹一口气，不妨碍的话，还是试试吧，多年的念想，也该有个结果了。</p>
<p>我为他取来药物。Mesaline? 他扬了扬眉，笑着问，毫不迟疑地大口吞下。我让他闭上眼睛，启动了仪器。不知为何，那首歌谣又涌上我的喉间。我转身推开窗子，右手掬起一握月光，左手在窗棂上打着节拍，轻声哼唱起来。</p>
<p>魂兮，魂兮归来。</p>
<p>歌声茫然地在房间里低低盘旋，一圈又一圈。我不受控制地开始呼唤，一声声渐趋凄厉哀切，如月下迷失的孤雁，把天地叫喊得苍凉悲壮，只等待着一个回音。</p>
<p>没有回音。</p>
<p>我走进里间看了一眼，出来将男子唤醒。我摇了摇头，数据不足。</p>
<p>他神情恍惚，像是听懂了我的话，又像是没有听懂。他走到敞开的窗前，愣愣出神。像我一样摊开手掌，任由水银般的月光淌下来。</p>
<p>不堪盈手赠，还寝梦佳期。</p>
<p>良久，我轻声问道，先生，您相信灵魂的存在吗？</p>
<p>他侧过头来看着我，没有说话。我继续说，不妨……不妨且当她转世投胎去了。有福的灵魂，得其所归，不枉您深情凝视一生。</p>
<p>才刚说罢，我笑着摇头，不知道自己怎会想出这样荒谬低劣的理由安慰他。他没有立刻回答，只是反问我，听人说起，您的母亲，曾是地涌镇招魂的巫？</p>
<p>您还真是做了不少背调。</p>
<p>那我便信。他点点头。无论她在哪里，一定是幸福的吧，所以不必再有眷恋。</p>
<p>谢谢您，博士。他说。</p>
<p>他坚持留下了一笔不菲的酬金，不再多说什么。我送他出门，他走开几步，又回过头，不知是冲谁挥了挥手，才大步走开。我望着他的背影被地涌镇微凉的夜色吞没，在房门外站了许久。</p>
<h1 id="二暮春">【二】暮春</h1>
<p>我从未想过会以这种方式回到地涌镇。</p>
<p>或者说，自十八岁离开那天起，我从未想过要回到地涌镇。</p>
<p>若说这二十年间地涌镇有了什么变化，大约便是较之记忆中的样子，更多了些衰颓的死亡气息。还在那日渐喧哗熙攘，人潮日夜汹涌的Y城工作时，我也时常能在凝滞的空气中嗅到死亡的气息，但城市的死亡仿佛藏匿于阁楼上的尸体，一点一滴地渗出血腥和腐烂的甜腻，而地涌镇的死亡却像蠹虫啃噬的旧信纸，像积满灰黄尘埃的旧房间，像在风雨里摇摇欲坠的烂柴房，轻轻一推，便会坍圮成灰烬。</p>
<p>很难想象，这个新陈代谢疯狂加速的世界，竟然还容得下一块地方，允许它以自己亘古不变的缓慢速度完成熵增的命运。</p>
<p>我于深夜抵达，悄悄把所有东西扛进母亲的老屋里。我竭力放轻自己的脚步，尽管我心知，那张窄床上多年前便已无人躺卧，那扇暗室沉重的大门后面，已有很多年没有一个身份为“巫”的女人，在暗夜里诵唱古老的歌谣，在冷风吹拂的窗口，把自己招摇成一面旗帜，呼唤和引渡远方的亡魂。</p>
<p>很多年，却好像短得只有一瞬间。</p>
<p>很多年前，我接到了母亲去世的消息。一位同样背井离乡，来Y城找工作定居的年轻人顺路把这个消息捎到了我的实验室。母亲一向很有默契地不来打扰我的生活，我便选择性地将她连同地涌镇抛在脑后，我未曾想她连重病和去世都这样静默。我不记得自己当时是否曾有一瞬间的冲动想要回到地涌镇，即便有，大概也不会比一个动作电位持续的时间长。我向那个满脸写着好奇的年轻人道了谢，扫了眼自己的日程安排，打开通讯器开始联系一位委托代理人处理手续。</p>
<p>很多年前，我十八岁，拖着沉重的行李箱，捏着X大学生命学院的录取通知书，大步流星地走出家门，八月的阳光明晃晃地扑在我的脸上。那时我在想，这辈子我都不用再回到这个行将就木的小镇了，多好。母亲亦步亦趋地跟在我的后面，絮絮地说着些关于天气，衣服和食物的话。她腿脚不好，很快那细细的声音就远远地落在了后面。我将行李扛上公交车，付过车费，坐进了售票员后面那个靠窗的单人座位。母亲在发车前的最后时刻气喘吁吁地赶到了我的窗边。她竭力踮起脚，不由分说地从窗口塞进两个煮熟的鸡蛋。出门前，为了这两个被她偷偷塞进我包里的鸡蛋，我还冲她发了好一顿脾气。</p>
<p>汽车驶离了公交站，我没有落泪。</p>
<p>很多年前，我在地涌镇读小学。对于母亲在深夜的身份，大人都心照不宣，他们对她总是毕恭毕敬，却又带有不加掩饰的惶恐和不安。孩子们的情绪则直接得多。他们会在我的衣服和课本上写满作为孩子所能知道的最恶毒的脏话，会扯我的头发会吐口水会悄悄伸出脚绊我一跤。那时，“小巫婆”对我而言，已是最友善的绰号。</p>
<p>很多年前，我常常在深夜被歌声惊醒，那歌声常常伴着不同人对话、哭泣的声音，间或夹杂一两声惊叫或是大笑。我睁开眼，望见床头地上一片水银般的月光。我总是会很快地把被子拉过头顶，缩成一团，又枕着歌声缓缓睡去。</p>
<p>很多年后，一个暮春的夜晚，四野寂然无风，我带着失败的实验，失败的项目，失败的设备和失败的人生，失魂落魄、狼狈不堪地回到地涌镇，回到这个我曾以为自己一辈子也不会再回来的地方，回到那间神秘的暗室，站在一地的灰尘里，唱起了歌，想起了很多往事。</p>
<h1 id="三盛夏">【三】盛夏</h1>
<p>回到地涌镇后，我将自己囚禁成游荡于老屋的孤魂野鬼。醒不来的昼，睡不着的夜，我躺在床上看着天花板上晨光一寸一寸推进战线，又看着夕阳一寸一寸地落荒而逃。我乐此不疲地在头顶为光与暗，太阳与太阴，羲和与常羲，阿波罗与戴安娜排演一场亘古的浩大战争。随着夏日渐盛，白昼也愈加所向披靡。</p>
<p>夜里有时我点起蜡烛，于幽幽暗暗的光线中，对着通讯器的显示屏，一半狂喜一半疯癫地高声诵念诗歌。读楚辞，也读莎士比亚，读济慈，也读余光中，读朱湘，也读里尔克。我像是追随巴克斯的狂女，尾随着诗歌摇摆的韵步，于微醺中获得救赎。</p>
<p>于癫狂中忘却时间和记忆的幸福总是寥寥，清醒的苦楚才是常态。我无数次痛苦地思索，为何自己如此执迷不悟。那人说得不错，生命科学和医学才是我的战场。我反反复复地追问自己，做什么重建人格果真只是被冲昏了头脑追逐前沿？倘若如此，我早该冷静下来了，又为何像现在这样，像一个逃兵和亡命之徒，蜷缩在这小镇里，又偷偷摸摸地在母亲的暗室里搭起了备用设备？这算什么？</p>
<p>这算什么？我有时甚至不知不觉，就喊出了声音。</p>
<p>空落落的屋子里，没有回答，只有细微的回声步步紧逼。这算什么？这算什么？</p>
<p>有时候，那声音听起来又像是母亲的声音。我总疑心自己在高烧中吞下了Mesaline，迷迷糊糊地躺进了暗室的躺椅。有一次，我醒过来，发现自己果然躺在暗室里，一身冷汗地查过设备的操作记录，看看空空如也的文件夹，才终于放心下来。</p>
<p>只有在默默来时，我才感到自己还依稀有人的形象。第一次见那天不怕地不怕的孩子，是他半夜溜出家门，翻进一扇我忘记锁上的窗子，摇晃着手电筒，进行着他此生最荡气回肠的一场鬼屋历险。我被他的动静惊醒，穿着白色的睡裙走到楼梯上向下张望。那孩子正往楼上走，手电筒的光线晃过我的裙子，他一屁股坐在了楼梯上，手电筒骨碌碌地滚远了。这孩子吓得连尖叫和哭泣都忘记了。</p>
<p>我打开楼梯灯。那孩子竟然还有勇气战战兢兢地抬起头，你你你，你是人是鬼啊！</p>
<p>我是人啊。我暗自好笑，摊开双臂，一脸无辜。</p>
<p>你不骗我？</p>
<p>我指了指身后。你看，鬼没有影子，我有影子。</p>
<p>他迅速地爬起来，踮起脚尖看了一眼，放心地笑起来，原来你真的是人呀！</p>
<p>此后默默常来，他默契地为我守着存在的秘密。他有着孩子特有的天真烂漫，脑袋里装着无穷无尽的问题，我时常惊异于他身上勃发如盛大的夏日的生命力。我给他辅导他数学，英语和科学，耐心地解答他对城市的第一万零一个问题。他则常常给我带来零食，花朵，绚烂多彩的水彩笔画，和各种稀奇古怪的东西。有一次，他甚至捎来了整整一瓶塑料矿泉水瓶的奄奄一息的萤火虫。</p>
<p>台风季将来的时候，他用我给他的零花钱给我买了一大袋的白面馒头，他说，楚姐姐，台风就要来啦，街上不卖东西了，你不要饿肚子哦！我不会游泳，等台风走了，我再来找你问数学题！这次台风放假，老师留了好多作业呢。</p>
<p>他说完，便蹦蹦跳跳着走掉了。</p>
<p>是的，台风就要来了。傍晚的空气里翻涌着暴风雨的味道，窗玻璃在劲风中嘎嘎作响。我在昏黄的天光里，又滑入了似梦非梦，似醒非醒的状态。房子深处传来母亲的呼唤，由远及近，愈发清晰，仿佛就在耳畔。是母亲在招我的魂吗？是我才是死去的那个？是她为我编织起了一场漫长的人生幻觉？</p>
<p><em>我的心在痛，困顿和麻木<br>
刺进了感官，有如饮过毒鸠，<br>
又象是刚刚把鸦片吞服，<br>
于是向着列斯忘川下沉……</em></p>
<p>济慈如是说。</p>
<p>我饮尽杯中的Mesaline，卧倒在设备下的躺椅上。设备无声运转，母亲的呼唤几成撕心裂肺的喊叫。我说，</p>
<p>妈妈？妈妈？</p>
<p>“南南？”</p>
<p>妈妈。妈妈。我在哪里？</p>
<p>“你，在意识里，在脑子里。”</p>
<p>你的脑子，还是我的脑子？</p>
<p>“南南，我觉得这并不很重要。”</p>
<p>或许我们都在别人的脑子里。</p>
<p>“谁知道呢。”母亲笑了。</p>
<p>妈妈，对不起。</p>
<p>“不必说对不起，生命本不互相亏欠。南南，我们时间不多，你还有很多事情要去做。”</p>
<p>我吗？我觉得我……</p>
<p>“关于生命，关于记忆。你要去听，去看，去想。”</p>
<p>我不明白，我一直在听，在看，在……</p>
<p>“还不够。你还记得那首歌谣吗？”</p>
<p>记得。</p>
<p>“你听。”</p>
<p>呼啸的台风席卷而来，暴雨在屋顶在门下在窗玻璃上放肆地敲打出鼓点。母亲开始吟唱。那歌声仿佛来自远古，于时间无涯无垠的旷野上回响。它来自盘古的梦魇，来自不周山，来自十日流金的酷暑，来自夏虫不解的寒冬，来自旸谷，来自虞渊，来自鲲鹏翱翔的九天，来自云梦的瘴气，汨罗的迷雾，来自塞北的羌笛，郁孤台的鹧鸪。</p>
<p>魂兮归来！东方不可以讬些！</p>
<p>魂兮归来！南方不可以止些！</p>
<p>令人目摇心悸的闪电撕裂夜空，千钧的雷声自远方滚滚而来。南山何其悲，鬼雨洒空草。池塘里，泥土里，群山上，江河上，凡循环不息的雨水覆盖之处，都有亡魂于今夜冉冉升起，不约而同地加入这场天地间的大合唱。母亲仍在唱着，我双唇翕动，歌声汩汩地淌了出来。</p>
<p>魂兮归来！西方之害，流沙千里些！</p>
<p>魂兮归来！北方不可以止些！</p>
<p>归来兮！不可以久些！</p>
<p>屈原唱着，渔夫唱着。哈姆雷特唱着，疯癫的李尔王唱着。今夜的风暴淋湿了济慈的夜莺的翅膀，但那不朽的歌者永远唱着。采莲浣纱的女子唱着，赤脚披发的隐士唱着。我看见雨夜里，母亲唱着歌蹒跚着走过来，我扔下手中的行李，朝她奔去。</p>
<p>“你听。”</p>
<p>归来！往恐危身些！</p>
<p>“你听。”</p>
<p>归来！恐自遗灾些！</p>
<p>“你听。”</p>
<p>魂兮归来！返故居些！</p>
<p>我听见了。妈妈。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[鸽手怎么会写游记呢 | 记西山夜行]]></title>
        <id>https://lethedryad.github.io/post/mou-ren-ju-ran-xie-you-ji-liao-or-ji-xi-shan-ye-xing/</id>
        <link href="https://lethedryad.github.io/post/mou-ren-ju-ran-xie-you-ji-liao-or-ji-xi-shan-ye-xing/">
        </link>
        <updated>2019-09-24T10:36:59.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>数起来，西山一带，从香山到翠微山，此前是去过三趟，第一趟是莽莽撞撞看了路线就去了，从香山走到八大处，一个人走得轻快，路上偶尔也碰到同行者，这大约是去年的十月。</p>
<p>第二次和第三次其实只隔了一天，那时初入Ingress的坑，身为懒军但还有萌新的热情，也是脑子一热，就去爬山做任务了。第一天从太舟坞翻进植物园下山，再从香山公园上到山顶，翻过围墙后一路溜到鬼笑石下了，那是第一次俯瞰北京夜景。第二天才是真正的香八拉，不过方向是反的。因为前一日暴走过度，这一次走得很是痛苦。</p>
<p>说起来，虽然每次出行前都要先事无巨细地打点好细节，但追溯自己最初的动力，好像永远都是一股豁出去了的冲动。这次中秋夜行西山，大概也是如此。</p>
<p>中秋是三天的假期，尚是开学第一周，还没有多少课业的压力。原本是要一鼓作气把念叨了一年的中轴线走下来，突然又想起了去年鬼笑石的夜景。到底是中秋，月亮还是要看的吧。不如再爬一次香山？</p>
<p>于是拉了lyj和lyh“上贼船”（lyj语），就这么把这趟行程定了下来。</p>
<p>行动代号：<strong>“硬核赏月”</strong>。</p>
<p>大部分路线我已相当熟悉，不过还是事先把该做的功课（主要是行程、交通和物资准备）做好了。同行的两位大佬体力都相当出色，加上上山都是公路，爬上香山那点海拔比我想象的还要迅捷轻快（早知道两位都这么强应当带他们爬山路，笑）。攀升的过程不必多说，到挂甲塔稍做休息后，便继续前进。</p>
<p>在从挂甲塔前往鬼笑石的这段路上有个小插曲，并没有收录进lyj同学的朋友圈小作文里。或许是出于报喜不报忧的心理。但我想依然有必要记录下来，以提醒后来者注意安全。</p>
<p>离开挂甲塔后不久，我们便迎面遇上一个穿蓝白条纹衫的男子，我们擦肩而过。起初我并未多想，直至lyj提醒我那个本与我们背道而驰的人不知为何悄悄转身跟上了我们，也不靠近，也不招呼，只是跟着。遇上危险的人是我的预案里最可怕的一种情况，我顿时有些紧张。</p>
<p>这时便有些庆幸捎上了lyh大佬，尤其是听说他那个死沉死沉的背包里还有把刀（笑）。看来只有我一个人心大。</p>
<p>再往前几步，碰到两个在路边休息的大哥。我当时近乎惊弓之鸟，所以当他们主动向我们搭话，问我们去哪里，离鬼笑石还有多远时我还有些谨慎，回答过后并没有打算捎上他们，但当他们决定继续跟着我们前进，转念一想，人多也好。于是抱团一起出发。</p>
<p>此时那条纹衫男子还在跟着我们。</p>
<p>稍微聊了两句之后，得知两位大哥已经走了六七个小时，从百望山一路翻山而来。期间只吃了一点点零食，近乎弹尽粮绝，一副即将升天的样子。长途的徒步并不让人惊讶，令人惊讶的是这两人毫无准备地就上路了。这才是真的心大啊，我想。</p>
<p>在一个岔路口，我带着一群人走了一条小路。一方面是抄近路，单调的公路走着是在令人心累不堪，另一方面，也是想甩掉那名尾随男子。未曾想沿着小路七拐八拐，终于爬上了一条更高的公路之后，那名男子居然还是跟了上来。</p>
<p>索性坐下来吃东西。爬完那段爬升的山路后，两位大哥看起来也是一副快虚脱了的样子。于是我们分享了我们带的月饼(lyj的)和小面包(lyh的)。两位大哥吃得囫囵，对贵州和学校食堂的月饼赞不绝口，我们也看得好笑。交流了一会儿月饼知识，那名尾随男子从我们身边路过，径自走了，始终没对我们说一句话。</p>
<p>现在回想起来，还是觉得有些后怕，还好并没有真正碰到什么危险人物。希望没玩过但偶尔也想玩户外的朋友们能够记住：1. 如果你是迷路了，不要害怕求助，同行的徒步者大多非常热情（两位吃了月饼的大哥可以证明），总之不要悄悄跟着别人；2. 尽量还是不要独行，尤其是大晚上的，人越多越好。</p>
<p>再启程时便轻松了很多，此时天渐渐暗了，虽然日落被山遮挡了，但晚霞依然绚烂。眼尖的lyj同学一路发现了不少萤火虫。想想上一次见萤火虫，大约还是在小学吧？</p>
<p>鬼笑石的夜景依旧令人感叹不虚此行，京城的灯火如照，可惜当时云雾尚浓，视野并没有首次来那么好。原本说好的赏月，但月并没有出现，有些尴尬。在两位大哥的热烈邀请下，我们就着北京的灯火拍了合照，喜提黑照若干。就此分别，两位大哥先行下山。</p>
<p>下山我准备了两条路线，一条西山即下，一条返回香山。在香山通地铁的诱惑下，lyh选择了我不曾走过的第二条线路。下山的过程中起风了，云雾渐渐消散，月亮终于从朦胧到大放光明。沿路除了吓唬lyj，并没有什么特别有意思的事情。走到香山的南侧，我们发现路边出现了陵园。如若跟着轨迹，那么势必要穿越一片墓地。另有一条岔路则不知通向何处，小时候就有过兴冲冲地准备进墓地的经历的我本想继续跟着路线走，但问过保安后得知旁边向下的路可以通往植物园地铁站。</p>
<p>于是我知道不可能拐骗众人一起进墓地了。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[解码战争影像——关于《关于他人的痛苦》]]></title>
        <id>https://lethedryad.github.io/post/jie-ma-zhan-zheng-ying-xiang-guan-yu-lesslessguan-yu-ta-ren-de-tong-ku-greatergreater/</id>
        <link href="https://lethedryad.github.io/post/jie-ma-zhan-zheng-ying-xiang-guan-yu-lesslessguan-yu-ta-ren-de-tong-ku-greatergreater/">
        </link>
        <updated>2019-09-17T09:09:20.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="编码和解码">编码和解码</h2>
<p>与诉诸文字的信息记录形式相同，影像，或者本书更加着重探讨的“照片”，同样可以被视为一种语义混沌的“符码”。生产者，也就是照片的摄影者通过编码，将影像转化为一种开放的话语系统，引入大众视野，再由其受众进行解码，形成新的意见和意义，完成意义的再生产。这就是斯图亚特·霍尔提出的编码解码理论。</p>
<p>以霍尔的理论为纲，或许我们能够更加条理清晰地认识这本《关于他人的痛苦》，或译《旁观他人的痛苦》以随笔的形式究竟探讨了哪些问题，以及是如何深入这些问题的背后，从多个角度剖析“看客”心理的。作者苏珊·桑塔格所做的，就是从受众的终端切入，围绕着战争影像的编码和解码，去反思在霍尔的理论中这个被一笔带过的过程混合着何种<strong>复杂的情绪</strong>，以及是如何在人类<strong>心理、社会和历史</strong>的多重影响之下被塑造而成的。</p>
<h2 id="意义的再生产">意义的再生产</h2>
<p>桑塔格提出的第一个问题是，受众是谁。</p>
<p>在伍尔夫那里，受众是谁并不重要。她从女性主义出发，从战争的照片中却获得了和男性律师相同的情绪：厌恶，恐惧，反战。伍尔夫回到了“我们”，但正如桑塔格反复使用的“有教养”一词所暗示的那样，伍尔夫与那名无名律师所达成的统一，也不过是一小群远离战争，受过教育的和平主义者所达成的统一。</p>
<p>倘若所有的观看者都能从同样的符码中解读出同样的意义，那么显然一切的讨论都不再有存在的必要，霍尔的理论与传统的信息流通理论也并无区别。显然，事实并非如此。</p>
<p>询问受众是谁也就是在询问受众与照片、受众与照片所呈现的事件之间的关系。伍尔夫与律师远离战场，在他们眼里，照片中的人只是普遍意义上的人，照片记录的究竟是克里米亚战争还是巴以冲突无关紧要，死者是无辜的百姓还是作战的士兵无关紧要。但对于政府和军方，对于民族主义者，对于参战的士兵，对于这些离战争更近，与其更加密切相关的人群而言，照片中的人的身份，是如何死去的，是谁造成了伤亡和废墟才是首要问题。引起和平主义者反战情绪的照片另一方面也可以成为烈士的英雄勋章，甚至激发更大的仇恨和更深的冲突。</p>
<p>“To frame is to exclude.” 正如编码者不可能不带有立场地去记录（甚至刻意构造场景），解码者的身份和立场也在塑造着影像的意义。</p>
<p>值得注意的是，战争照片的传播并非是从摄影师（最初的编码者）直接指向受众（最终的解码者）的*（毕竟在桑塔格的时代，Social Media还未成为一个概念。那么或许值得当下的我们思考的是，Social Media在改变了传播样态的同时，又对“旁观痛苦”产生了什么样的影响？）*。照片往往要经过一个“中间商”的二次传播，才能从其生产者手中抵达最终消费信息的受众。这个“中间商”的扮演者可能是政府和军队宣传机关，可能是反战人士，可能是新闻媒体，也有可能是策展人。同样的，这些机构和个人也有着各自的立场，会借由添加Caption，乃至进行审查，压制某些特定的照片，来引导受众的解码。</p>
<p>正如桑塔格所说:</p>
<blockquote>
<p>Photographs had the advantage of uniting two contradictory features. Their credentials of objectivity were inbuilt. Yet they always had, necessarily, a point of view.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>The photographer's intention do not determine the meaning of the photograph, which will have its own career, blown by the whims and loyalties of the diverse communities that have use for it.</p>
</blockquote>
<h2 id="理解痛苦">理解痛苦</h2>
<p>如果说上述的观点放在传播学理论的框架内来看尚显不足为奇的话，我想桑塔格的深刻性更多地体现在她能够跳出战争摄影这一行业，从历史、艺术和人性的角度去理解痛苦与旁观痛苦者。</p>
<p>痛苦是西方艺术中的重要主题*（这是个非常有意思的话题）*，桑塔格认为，西方艺术中表现的痛苦，往往是“神祇和人类愤怒的产物”，这决定了在西方早期艺术呈现中，痛苦总是与宗教的神圣性挂钩。痛苦唤起的是一种超越性的经验，无论是殉道，神惩还是灾难，都在鼓励观看者的参与，换言之，这些艺术呈现的目的是肯定性的，背后总是隐藏着某种赞许和邀约。直至17世纪平民所遭受的无妄之灾成为艺术呈现的题材，这种“痛苦艺术”才被赋予了否定性的力量。</p>
<p>今天我们早已清楚地认识到，摄影兼具机械记录的客观性和摄影师取景构图处理的主观性。但或许在照相机刚诞生之初，在人们的意识中，照片的意义在于记录而非艺术呈现。甚至直至今日，我们依然会在潜意识里将照片默认为真实的图景，对于照片的真实性有一种不由自主的期待。因此，摄影一开始并不属于艺术的领域，战争摄影起初也并没有继承上文提及的这种艺术的批判力量。桑塔格回溯战争摄影的历史，也不无失望地发现战地记者留下的最初的影像也不过是政治宣传的产物。</p>
<p>摄影的艺术性得到普遍共识之后，回望并承认战争影像中的艺术性美感便令人隐隐不安，乃至陷入道德困境*（说到底，这也就是艺术与道德的问题）*。“欣赏”照片中的痛苦景象听起来似乎并不道德，但在西方传统“痛苦艺术”的浸淫下，我们依然会不由自主地想起神圣的宗教场景。这是几千年来文化传承留下的反射弧。</p>
<p>桑塔格甚至更加辛辣地指出，窥视痛苦有如窥视裸体，这种欲望与人类本我的冲动、与宗教的超越性追求交织在一起，成为了战争影像残酷性背后商业逻辑的出发点。正是因为痛苦场景对人性本能和文化迷因的刺激性，在信息泛滥的今天，媒体也更倾向于用这样的影像来留住<strong>消费者</strong>的视线。但信息泛滥本身损耗了信息的强度，受众愈加麻木冷漠，正如对任何现代性的批判指出的那样。</p>
<p>桑塔格纠正了自己曾经在《论摄影》中提出的部分观点。她并不过分谴责照片的艺术性，不谴责人性的本能和商业性，她甚至认为现代性的批判者们依然带有精英主义者的自大，妄图“根据那些对战争、对大规模不公正的恐怖完全缺乏直接经验的新闻消费者的心态，来概括一般人对他人苦难做出反应的能力”。再一次，桑塔格强调，受众个体的身份、立场和感受才是重要的，痛苦的影像再怎么泛滥，每个人仍旧会对与自身相关的痛苦感同身受，新闻消费者的麻木并非就意味着道德沦丧，因为一个心智和道德成熟的成年人不可能**“永远对堕落感到吃惊”**。因此，任何overgeneralized的批判都过于极端。<em>（我想很多读桑塔格的人都陷入了误区，依旧只停留在了桑塔格所说的“现代性批判者”的层面，跟随着他们去批判人性，批判商业性，没有更深一步地理解桑塔格本人的想法。而如果只停留在这个层面，我们就会很自然地以为桑塔格的论点也不过是陈词滥调）</em></p>
<h2 id="记忆-思考与共情">记忆、思考与共情</h2>
<p>如果旁观者战争影像引起的任何<strong>情绪</strong>——愤怒，绝望，恐惧，好奇——都是正常的，都是可以理解的，都无可非议，那么在当下，战争影像究竟还存在着什么样的意义？</p>
<p>桑塔格只是朦朦胧胧地提到了“记忆”和“思考”。</p>
<p>照片近似于记忆的存储形式，比起文字，照片更容易使我们铭记于脑海。当历史性的影像一代代流传下来，这些影像便成为了一种民族记忆。问题是，集体性的记忆是一种建构性的记忆，而建构性的记忆可以被篡改，被压制，甚至是被规定，汇入意识形态。有时，为了更伟大的事业或和平，有些记忆必须被遗忘，有些仇恨必须得到谅解。我们很难评判记忆建构者行为究竟正确或者道德与否，但我们必须知道，正如照片的意义可以被生产、解构、扭曲和再生产，记忆也并不全然可靠。</p>
<p>于是我们所能做的只剩下思考。</p>
<blockquote>
<p>Such images cannot be more than an invitation to pay attention, to reflect, to learn, to examine the rationalizations for mass sufferings offered by established powers. Who caused what the picture shows? Who is responsible? Is it excusable? Was it inevitable? Is there some state of affairs which we have accepted up to now that ought to be changed?</p>
</blockquote>
<p>总的来说，桑塔格的文章依然是批判而非建构的。读完桑塔格的作品只能让人感觉到一种深刻的无力感。战争影像并不能促进世界变得更好，旁观者的目光往往带着下流的窥私欲，旁观者永远不可能通过影像来理解战争的残酷性，照片并不可能替代体验，真正拉近我们与痛苦的距离。作为一个理性的个体*（尽管桑塔格嘲讽伍尔夫的狭隘，但值得玩味的是，桑塔格自身的批判和倡导也只是精英主义的）*，我们要警惕谎言，要避免麻木不仁，要保持思考，但思考并不引导我们走向任何一个方向。</p>
<p>大抵清醒总是痛苦的，于是我们用简简单单的同情掩盖无能，以显示我们尚有人性。</p>
<blockquote>
<p>So far as we feel sympathy, we feel we are not accomplices to what caused the suffering. Our sympathy proclaims our innocence as well as our impotence.</p>
</blockquote>
<p>我无来由地想起《仿生人会梦见电子羊吗？》里面的默赛主义。也许在一切希望毁灭之际，唯有同情和共情，才能证明人之为人。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[厦门 | 我安静地老去，在阳光沙滩海浪里]]></title>
        <id>https://lethedryad.github.io/post/xiamenxing/</id>
        <link href="https://lethedryad.github.io/post/xiamenxing/">
        </link>
        <updated>2017-09-01T15:38:03.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>2017年在厦门的旅行，本来发在了公众号里，公众号注销了之后没有再费心重新找插图了。<br>
2017年对我来说是重生的一年，如今回头看，虽然觉得有些矫情，却也不免莞尔。<br>
毕竟那些都是我曾经历的活生生的故事和感情。</p>
<p>2020.08</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>2017年在厦门的旅行，本来发在了公众号里，公众号注销了之后没有再费心重新找插图了。<br>
2017年对我来说是重生的一年，如今回头看，虽然觉得有些矫情，却也不免莞尔。<br>
毕竟那些都是我曾经历的活生生的故事和感情。</p>
<p>2020.08</p>
<!-- more -->
<h1 id="preface">Preface</h1>
<p>这场旅行实属意料之外。出发之前还思考了好久要不要去，毕竟，对我而言，在旅行的过程中更偏好看山河壮美，日月星辰。自己肚子里的墨水不够，没有向导解说，看过再多历史文化的遗迹也不过是走马观花。但毕竟用了大半生的时间一路向北，难得有机会突破一次行走过的版图的南疆，更何况遭遇了一场莫名其妙的变故和一周辛苦的工作之后，到一个陌生的城市去呼吸一下全新的空气，或许也是好的。</p>
<p>说来惭愧，走过了那么多地方，到现在还是第一次，认认真真地回顾旅行的细节，然后把它们化成文字，轻轻地敲出来。去年十一去的额济纳，今年五一去的库布齐，大漠黄沙落日繁星，满心的震撼总是急切地欲表达，却又因为自己天性的疏懒而不了了之。到底是遗憾的。</p>
<p>或许这一次，写下这些东西，也只是因为自己疏懒着不愿去做Todo List上那堆繁重的任务吧。但我想，也和夏令营时碰到的那个热爱文字的高三姑娘不无关系。在她身上，我看见了当年那个仍会做梦，大言不惭地说要做“科技时代的游吟诗人”的自己，也就愈加看清了若干年后这个一身狼狈，活得满是丧怨的自己。</p>
<p>不久之前和某人说过，倘若当年的自己知道有一天会变成这个样子，大概会宁愿死在2015年的夏天。</p>
<p>或许那一年的夏天，她真的死了，抱着天真的理想主义和去古丝绸之路朝圣的梦死掉了。可就算一切都无可挽回了，我至少要夺回做梦的能力。</p>
<p>好啦，矫情完毕。</p>
<h1 id="一-出租车上的人肉广告">一 出租车上的人肉广告</h1>
<p>漫长的车程是无处安放的睡眠最好的暂住地。从6点10分坐汽车出发，再转乘动车，抵达厦门北站时已是8月12日的早晨九点半，晕晕乎乎地捧着尚未完全清醒的脑袋下了车，和南方一如既往炽热的阳光撞了个满怀。大家攥着手机的行程单，继续转车先去厦门站寄存行李。</p>
<p>到底是孤陋寡闻了，拿到BRT的车票时还有些惊奇，小小一枚圆圆的车票，让人忍不住担心一个不留神就会从指缝间溜掉。在厦门北上车的人还不算多，坐在车座上继续昏昏欲睡。车窗外没有见过的高大的热带植物懒洋洋地随风招摇，我满脑子都是Almost Lover里的那句歌词“Palm trees swaying in the wind”。</p>
<p>一行人中我们几个不准备寄存行李的先打车前往吃饭的地方。“湖滨中路的小眼镜大排档”。司机师傅一打方向盘，操着南方不标准的普通话跟我们吆喝开来了：“哎呦，那地方啊，特别难吃。现在谁还去那里吃东西啊。”</p>
<p>车上的几位心里俱是一惊，暗暗道难道要被坑了？大家沉默不言，只有坐在副驾驶上的队长战战兢兢地尬笑着接上对话：“那师傅您说去那里吃好啊。”</p>
<p>“XXXX(名字我已经忘了)。去那儿吃的人少，但是也比这家好。”</p>
<p>大家继续尴尬赔笑，司机师傅仿佛还没过瘾似的，继续黑我们要去的那家店：“……大厨没能涨工资都跳槽了，现在他们的菜啊，都是切菜的伙计炒的。”</p>
<p>好在路程不远，骂骂咧咧的司机师傅很快还是把我们在小眼镜的那个路口放了下来。和前面那车的小伙伴一交流，发现两辆车的司机师傅跟串通好了似的，拿的都是一样的剧本念台词。</p>
<p>平心而论，其实除了部分菜肴用料过猛导致口腔细胞失水过多之外，倒也没有司机师傅说的那么糟糕。水果馅饼很好吃。海蛎煎虽然吃不惯（怀疑自己是不是东南沿海人），但是入口没有腥味，鸡蛋柔软。痴迷喝汤。不过我自己并不是个美食狂热爱好者，也并没有觉得有什么特别的好吃之处。</p>
<p>韩爸爸语重心长地教育我们，在厦门绝对不能听出租车司机瞎说，他们安利的店都是给了提成的。我们恍然大悟，拿小本本记了下来。</p>
<h1 id="二-婚纱照与小资情调">二 婚纱照与小资情调</h1>
<p>斗西路一带充满了热带风情和小资情调。看着行程单上写着的“厦门老巷”，自动脑补出来的是南锣鼓巷那种人头攒动的可怕场景。但这里静谧到让人不由自主地要放慢放轻脚步，生怕惊扰了什么。总是会不小心闯进拍婚纱照的摄影师的镜头里。化着浓妆的准新娘穿着洁白的纱裙站在烈日下，涂着白漆的欧式庭院小门，茂盛的蔷薇之类的植物投下阴影。</p>
<p>循着门牌号才找到“不在书店”，小小的高悬的门牌藏在了绿荫里。店里人不多，随意扫了眼书架，没有看到什么特别吸引我的书名或装帧。屋内的装潢适合拍好看的照片，但大概也仅此而已了。唯一吸引我的是墙上镂空的那句“Vivien isn't here”，总觉得这里应该有个故事，但并没有找到介绍，也并没有兴致去问店员。我想有些东西，也许知道了还不如脑补的美好。</p>
<p>小绿柜子里有各种语言的书籍，这些是我唯一随手翻了翻的书，记得有一本貌似是德文版的托尔金的书，当然没有看懂，只是封面不知为何让我想起《尼伯龙根的指环》。书店很小，说不上真的喜欢这里的氛围，可能我自己的气质和这里的小资情调还差得远吧。脑子里构建起来的最美好的书店，应该是那种地上桌上椅子上都堆满了新的旧的书，也不必分类，可以随性地坐在地上随手拿起一本读，或者趴在地上小心翼翼地翻找着自己喜欢的书，困了就随手把书扔在脸上睡一觉。当然并不会真的有书店这么做，也许我只是在脑补自己未来的书房。</p>
<p>和同行的小伙伴坐在一起读了一会儿店里的留言簿。纸上或端庄或潇洒或潦草地记着无数人无数的没人关心的细碎心事，“我在不在，你在哪里”，口号般嘹亮。唯一触动我的，是一个落款“Cindy”的，用黄色的荧光笔写的大大的一个“等”字。慢慢地咀嚼着这个寂寥又苦涩的字眼，不免想起很多事情。“等待和希望！”前一天和妹子聊天的时候，我往聊天窗口里扔了《基督山伯爵》里的这句话，也不知道是不是在宽慰自己。</p>
<p>我总觉得该在这里写点什么，但是到了又无话可说。该说的都说给自己听过了，也没有什么人可以期待着发现这行字的。于是可爱的美院小姐姐在留言簿上画了我们一行九个人，其乐融融的大家庭。</p>
<p>屋内太逼仄，还是在外面的小院子里逛了逛。满院子的植物在盛夏的阳光里生长得热烈，一只猫咪躲在长凳下午睡，有报喜斑粉蝶翩翩地飞过来。这里安静的像时间都凝固了一样。</p>
<p>书店过后是咖啡店，32/HOW。32是门牌号，HOW则不明所以。坐在一间油画似的小屋子里，喝茶，或者喝咖啡。菜单上有一行写着“加拉帕戈斯”，不禁莞尔。旁边一个小姐姐在读《人类简史》，同行的志国爷爷在读莎翁全集。文艺得很美好。后悔因为嫌太重没背上我的书，不然也可以在那个冷气不太够的屋子里打发一会儿时间，所以只好再出去吹吹热带的风。在门口的金属塑像上签了自己的名字，和这种空白的时光一样没有任何意义，只等风吹日晒雨淋和日后的重新喷漆抹去它的存在。</p>
<p>厦门是个很适合发呆的地方，我一边发呆一边这样想。</p>
<h1 id="三-太多匆匆抓不住的风景">三 太多匆匆抓不住的风景</h1>
<p>去南普陀的出租车上，出租车司机责备我们下午才去，心意都不诚了。佛祖和菩萨大抵是会喜欢勤奋早起去向他们祭拜的信徒的，可我觉得，有心向佛的人，日日念着，也不在什么早晚，而我们这些心底本无佛的，去的再早，也不见得心诚。但到底还是从小受着吃斋念佛的外公外婆影响，也在门前领了炷香。可直到我跪下了，才发现自己对这世界已经没了任何欲求。茫然却恭敬地拜了三次，只能匆匆地回想着还记挂着的几个人，愿他们能被生活善待，如此而已。</p>
<p>起身去上香的时候有人在清理，我尴尬的不知道是进是退。终于插空上了香，不敢回看，不忍心看到自己的香倒下去的样子。不过自己毕竟不够诚心，佛祖菩萨们又一天到晚要处理这么多人这么多的心愿，我还是不必给他们添乱的好。</p>
<p>在南普陀寺里只转了一圈，除了目犍连之外一个尊者也不认识。一边转一边悄悄念着佛号，虽然不知道为什么要这样做，但从小在佛教徒家庭里长大，自然耳濡目染，寻找着一种仪式感，才能感到安心吧。就像《1Q84》里的青豆，总是在重要的时节喃喃着那句“愿你的国降临”，尽管她那样痛恨她的原生家庭。</p>
<p>没有太多停留，就要前往厦门大学了。厦大总是给我一种很模糊的印象，大概是接触不多的原因。唯一能够想起的只有文学社上一届的一位前辈大佬，这才想起已经很久没有他们的消息了，他们马上也就大四了吧？时间真是残忍的东西。</p>
<p>径直去了芙蓉隧道，路上路过人类博物馆，可惜没有开放，不然也挺想去里面转一转，应该很有意思。走得有些累了，隧道里满墙的涂鸦看得也就有些漫不经心，只是想着如果头顶的墙壁上也画上了画，应该会更加壮丽一些。只随手拍了一些照片，没有特别触动我的画，但我内心里清楚，每一幅画背后都有无数辛酸喜乐的故事。不知道那些故事，画也就只是画而已。</p>
<p>从厦门回来后，在那里工作的表哥才联系到我，他说的不错，文化景点，还是要有人讲解才好。</p>
<p>如果有机会的话，我想我还是很乐意再在厦大好好地、慢慢地逛一逛的。</p>
<h1 id="四-世界上最好玩的自行车">四 世界上最好玩的自行车</h1>
<p>从厦大出来喝了一杯烧仙草，可能是太饿了竟然觉得格外的好喝。因为出租车司机以“太近了走两步就到”而拒绝载我们去环岛路（我们：喵喵喵喵喵？），一行人也就慢慢慢慢地踱了过去。当然疲惫，却不甘心就这样继续坐在某个小店里喝水吹空调发呆。于是决定继续逛下去的五个人组成小分队，鬼使神差地被路边的双人和三人自行车吸引了过去。</p>
<p>毕竟是在学堂路和长安街飚过车的老司机（大雾），我主动请缨坐了一辆双人自行车的前座。那真是世界上最好玩的自行车，如果座椅不是歪的且没有那顶傻乎乎的车篷的话，我想会更好玩一点。其实掌握了平衡的技巧之后，骑起来倒不算太难，只是要在一群饭后散步的大哥大姐大叔大妈和可爱的小朋友中间平平稳稳地找出一条路来，就格外地考验车技了。环岛的路上，还有数不清的上坡下坡上坡下坡，怕出车祸不敢乱来，要扛着沉重的车子爬上爬下，我都能感受到身体里的ATP在被分解时发出的尖叫。</p>
<p>但站在桥上休息的时候，眺望西边的落日和晚霞，吹着柔和的海风，听着无尽的潮声一遍遍拍打着耳鼓，也有小小的宽慰。说来可笑，明明从小就生活在一个离海不远的地方，站在家附近的山上的时候，也曾无数次眺望过大海，但仔细想来，这竟然是第一次离海这么近。</p>
<p>没有想象中的激动，或许是因为虽然不曾见过大海，但至少小的时候，也是在水边长大的。水的性格深深地写进我的骨子里了，天下的水终归一处，我到了海边，那种感觉更像是，仿佛是经过了漫长的一天中长长的跋涉之后，终于回家了。这不是任何物理或者生物意义上的家，而是那种你知道只属于你，你可以暂时卸下身上的一切，小小地喘息一口气，什么也不想，什么也不做的家。那种地方，在我小时候读到的杂志上，被叫做“第三地”。</p>
<p>如果就这样把这自行车骑下去，其实我觉得倒也没什么的。只是在迷失了方向之后掏出手机一看，才哭笑不得地发现我们骑错了方向，租车点的阿姨说的四个还车点，竟然都在路的另一边。又不能把车就这样扔在路边，只好又苦哈哈地骑2.6公里原路返回。在一个路口差点撞上一个不知道满没满12周岁的骑共享单车的小男孩，他尖声骂着：“会不会骑车啊！”</p>
<p>我喊回去：“对不起这车我还真不会骑。”</p>
<p>虽然很辛苦，但这毕竟是世界上最好玩的自行车，一路上还有不少带着孩子的家长追着我们问这车是哪儿租的，我一边喊着“就前面，就前面”一边翻着白眼。</p>
<p>大半天没有吃过正经饭，中午也没吃多少主食，我大概是血糖低了，大脑也因为缺氧疼得厉害。等终于骑回原位时，抓着一瓶可乐往下灌，心想着骑车消耗掉的热量这一瓶喝下去就全回来了。不知道回去之后又要重多少。等终于坐上出租车前往渡轮码头时，不禁庆幸起这一来一回没出车祸，也没晕倒在半路上。</p>
<p>我们一路大笑着调侃着自己，向鼓浪屿进发。</p>
<h1 id="五-一年一年活下去只为流星雨和日出">五 一年一年活下去，只为流星雨和日出</h1>
<p>坐上渡轮的时候很激动，再度丢了家乡人的脸，在东南沿海活了二十年，只坐过小船和木筏。夜里上岛的人少，爬到了二楼平台，却没心情坐着，趴在栏杆上拍夜景。一转头，竟然已经靠岸了，不由错愕。</p>
<p>上岛之后自然是找旅店然后找晚饭，到达的时间迟了，不少店铺已经关门，但龙头路一带卖小吃的店仍旧热闹。大家分散开去觅食，饿过了头的我跟着转了转，最终在那家张三疯的店买了奶茶喝，跟着学姐蹭了几个蟹黄汤包吃。略微苦涩的锡兰红茶鞭打着我的味蕾，蟹黄汤包也没有吃出蟹黄的味道，就这样算是对付了一顿晚餐。</p>
<p>餐后已是夜里十点多了，在马约翰广场和队友们碰头看英仙座流星雨。在这里看到“为祖国健康工作五十年”的标语，真是有种时空错乱的恍惚感。但体育场夜间并不开放，没有办法像躺在紫操上一样看星星。外面的广场也不够宽敞，只能望见一小片天空。小坐片刻，只得往回走。旅店门口正对着对岸的厦门本岛，隔岸的灯火将夜空照成一片惨白。我只能躺在长凳上，望着尚未被遮掩的夏季大三角近乎绝望地守着。牛郎织女和天津四。两个相恋的人和一座渡口。看不见银河，倘若是河水枯竭便好了，牛郎和织女可以踩过干涸的河床相会。那渡口也不必要了。我胡思乱想着，然后又为自己的傻气而嘲笑自己，天导真是白学了。</p>
<p>守到12点仍未有流星光临我的视野，次日还要早起看日出，不得不悻悻归去。走的时候，我和小伙伴们说：“没关系，只要活到明年夏天，总能再看到一场的。”</p>
<p>只是不知道，那个时候是在哪里和谁一起看罢了。三毛说，我们一年年活下去，只为看到再生时蝴蝶的色彩。此刻对我而言，一年年活下去，只为再看一眼流星划过天际。也不知道为什么，就是有这样的执念。</p>
<p>清早起来看日出，仍是昨日骑世界上最好玩的自行车的五个人。有趣，大约我们几个天性爱玩爱折腾。循着百度地图指引的道路，穿过日出前鼓浪屿上的小巷，陪伴着的只有昏黄的路灯和神出鬼没的猫咪。我一直相信一个城市日出前的样子才是它的本我，没有汽车尾气的遮挡，没有绚烂的霓虹灯的掩饰，没有人群的喧嚣，没有食物混合在一起的复杂气味。就像在凝视一个人睡梦中的样子。鼓浪屿睡梦中的样子，安宁得和大海一样。</p>
<p>日光岩下是一座寺庙，我们买了门票进去。早起的话，门票是半价。我想不明白，大家应该都是来这里看日出的才对，为什么不是白天半价？一路攀到日光岩顶，这里可以俯瞰整个小岛。岛上的建筑风格多样，但都富有年代感，低矮而错落有致，仿佛是在俯瞰我的君临城模型。当从这样的高度看下去，一切都变得可爱。</p>
<p>这里的黎明也是清浅的。太阳从厦门本岛背后升起，没有烧成了一片的那种热烈的红霞，只有一点点金光，暗示着一轮新的太阳的出生。看过很多次日出了，日光岩的日出没有给我太多的什么感触。甚至在太阳出来之前就从岩顶爬下去了，只在寺里的平台上看到太阳从高高的建筑物后面浮出来，只是有些对不起被我一同带下来的两个小伙伴。</p>
<p>在等待另外两个小伙伴下来的时候，发现旁边有个弘一大师的纪念公园。原来这里便是他当年修行的地方。从山上下来的时候，还看到有不少景点，但为了在天气热起来之前去一趟海边，我们并没有在这里多停留。</p>
<p>对我而言，这也是另一个遗憾吧。</p>
<h1 id="六-阳光沙滩海浪适合老去的地方">六 阳光沙滩海浪，适合老去的地方</h1>
<p>昨天因为骑自行车，没能好好地在海滩边走一走，因为下午就要离岛，不能再错过这样的机会。五人小分队里唯一的男孩子志国爷爷大约不愿意和我们一帮女孩子玩水，走到沙滩上便自己周游小岛去了，剩下我们四个姑娘脱了鞋子冲进海水里。海水很凉，浪潮像海洋的呼吸一样轻轻起伏，拍打着小腿上有种奇妙的感觉。</p>
<p>泥地太湿，裙裤太长，不适合蹲下来玩泥巴堆城堡。提到城堡忽然想起来小维讲的那个故事，夏令营那个立志要考清华建筑系的孩子，原因竟然是答应了要为一个人建一座城堡。那种纯粹和天真的感情让我们这些被生活暴虐过无数次的老孩子们唏嘘不已。</p>
<p>周围似乎也没有太多的贝壳，所以我们只在原地玩了一会儿，拍拍照片什么的。这个时候忽然格外羡慕起旁边穿着红裙子的小姐姐们，碧蓝的天和海水之间有一抹红色想必拍出来的照片格外璀璨耀眼，不得不感叹红裙子真是在各种自然景观中的凹造型神器。不过我既然从来不穿裙子，大概也更不必考虑什么红裙子了。</p>
<p>回去的路上买到了豆浆，暖暖的甜甜的喝下去，有一种油然而生的幸福感。</p>
<p>小睡一阵后出来继续游玩。但剩下的也不过就是逛逛街逛逛商铺吃些小吃什么的，小岛上的店铺大多大同小异，以吃为主，走在路上会有一家一家又一家的销售员让你免费试吃或者试喝，一条街走下来就已经吃饱喝足到厌烦了。饰品店则以夸张的热带风情为主要特色，看起来廉价又庸俗。小资的手工皂店则精致优雅但贵得吓人。天生不擅长逛街的我很快失去了热情。</p>
<p>倒是过了午后进了一家气味博物馆。是第一次到这样的店，网上说是山寨，其实瞎逛逛也是挺有趣的。有各种文艺小清新的气味，也有各种鬼畜的气味，我没敢闻。标着“埃及”的瓶子里的气味倒是令人印象深刻，果真能让人联想起埃及的黄沙和金字塔，不知道是为什么。逛完了便去对面写明信片，挑的图片大多是海，有着加了滤镜后绚烂又夸张的色彩。一张给自己，两张给闺蜜，还有一张投向虚无的过去。想想自己也是可悲得很，兜兜转转到最后，能让我不管走到那里都记着要寄明信片，肆无忌惮地写满整整一大张的，除了自己，还是高中时最好的那两个朋友而已。</p>
<p>很久很久以前，有人跟我说：“New friends are good, but old ones are better. It's a whole process to get to know someone.” 这句话我记到今天，所以这可能也就是为什么，越来越难和别人建立新的那么密切的关系的原因吧。太忙太累，如果连自己都照顾不过来，哪有什么心力去费心重头开始去了解另一个人的喜怒哀乐和过往故事。我总以为自己还有一腔热血，却终究敌不过生性凉薄。</p>
<p>在明信片上我写厦门，我说这是一座适合老去的城市。这里的生活那么那么慢，天空和海岸都是淡淡的，在街头咖啡馆的帐篷下坐一整天，拿着一支笔慢慢地写一个永远不会完结的故事。热带的阳光和风熏得人懒洋洋的，岁月静好如斯。</p>
<p>“可我早已下决心一路向北。”</p>
<h1 id="七-过去的归过去未来的归未来">七 过去的归过去，未来的归未来</h1>
<p>在离岛前的最后时光里，和小维慢悠悠地晃去了风琴博物馆，一边爬着坡，一边喝着手里的鲜榨果汁，舌头因为吃了太多芒果而有些发麻。博物馆在一间颇有年代感的别墅里，很小，只有三四个房间。并不专业，只能随便看看那些精巧的设计和在灯光下仍然闪着光的木材。展览的正中是一台有六七米高的大风琴，总让我疑心万一有老鼠跑进去了怎么办。</p>
<p>很痴迷那些带纸条的自动风琴，让我想起《西部世界》里的那台自动钢琴。当然啦，风琴和钢琴并不是同样的东西。（这也是我在进了博物馆看到标牌上写着的说明文字才知道的事情）</p>
<p>从博物馆出来之后，在路边买了三个串在一起的莲雾吃。第一次吃这种热带的水果，味道有种说不出来的奇特，满溢的汁水给人一种满足感。</p>
<p>最后还是在赵小姐的店买了饼带回去，但是自己太智障了，扔在了火车站里。我希望捡到它的人喜欢它。本来还想着要送一点出去，不过没有了也好，大概是天意指示。回去之后，我在QQ上和妹子说，还是明信片当纪念品最好了，“哗啦啦一摊开全是我走过这世界的痕迹”。</p>
<p>写下这些东西的时候忽然又明白了很多事情，所以说反省和写字到底还是一个有效的治愈过程。</p>
<p>仔细回想一下大一和大二的生活，惊觉自己仿佛陷入了一个衔尾蛇般的无限循环之中。永远在重蹈覆辙，永远挣扎在一个怪圈里。每一场旅行之后似乎都成长了一点点，但似乎又都成长的不够。我在不断地和自己的一部分告别，十一告别了自己的一部分，五一又为告别自己的另一部分埋下伏笔。在这八月，出走厦门的这匆匆二日，教会我的，当远不止于此了。</p>
<p>既然没有办法修补，索性打碎了重造。</p>
<p>和过去决裂并不是一个容易做出的决定，但却是我眼下不得不做出的决定。</p>
<p>Another summer's promise almost gone. 但是没关系，还会有无数个夏天，只要我活下去。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[迷幻美术馆 | 可不可以，借我一个比现实更荒诞的梦？]]></title>
        <id>https://lethedryad.github.io/post/mi-huan-mei-zhu-guan/</id>
        <link href="https://lethedryad.github.io/post/mi-huan-mei-zhu-guan/">
        </link>
        <updated>2017-07-31T15:58:25.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>现在看来只是一篇记述一次去美术馆看展的经历，甚至有些流水账，但我很喜欢自己在preface里写下的这句话：</p>
<p><strong>我没有天赋，写字只是我在绝对的孤独中，唯一可以找寻到的乐趣，仅此而已。</strong></p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>现在看来只是一篇记述一次去美术馆看展的经历，甚至有些流水账，但我很喜欢自己在preface里写下的这句话：</p>
<p><strong>我没有天赋，写字只是我在绝对的孤独中，唯一可以找寻到的乐趣，仅此而已。</strong></p>
<!-- more -->
<h1 id="preface">Preface</h1>
<p>不知道是因为失去了身边可以说话的人，还是因为就此常怀无处言说的忧愁，抑或两者皆是，才发现沉默是一种多么要命的折磨。从福建回来之后，虽然不再被黑暗包裹着到深夜两三点也无法入眠，但清醒着的虚无而安静的白昼同样让我不堪重负。日子宁静得像一潭死水，起床，发呆，吃饭，发呆，看书，发呆，学习，发呆，电影，发呆，跑步，发呆，拉伸，发呆，看星星，发呆，哭，发呆，洗澡，发呆，睡觉。周而复始。</p>
<p>所以能在社交媒体上七夕气氛浓厚到几乎让人窒息的时节，和两个朋友躲开这荒诞的现实，暂时忘却一些事情，到一片无名的绚丽的纷乱的色彩中度过一个周末，也算是幸甚至哉了。</p>
<p>我写着写着才发现，自己竟然可以话痨到这样可怕的地步。但非是如此，我不能治疗自己。原来从小痴迷上写字，并不是因为自己有什么所谓写作的天赋。我没有天赋，写字只是我在绝对的孤独中，唯一可以找寻到的乐趣，仅此而已。</p>
<h1 id="一-线条和色块">一 线条和色块</h1>
<p>坐一个小时的地铁，在国贸下车。在国贸大厦里转啊转啊转，跑到LV的店里问了，才终于找到要看的那个展的位置。</p>
<p>展厅很小，也没有几个人，三面墙壁上挂着七幅大大的画。但是老实讲，很难把它们再定义成“画”了，毕竟“线条”是那个德国艺术家（很惭愧我已经把他的名字忘记了）在电脑里将几幅自己的作品经过无限拉伸然后印刷出来的，而“色块”则是烤制的珐琅拼起来的（如果我没理解错解说员小姐姐的话）。不过话也说回来，“画”的定义究竟是什么？</p>
<p>不去深究这样形而上的问题。解说员小姐姐也说，作者并非是要给我们传授什么深刻的寓意，而仅是想直观地表达一种对色彩的感受而已。</p>
<p>“色块”看起来充满了漫不经心，我暗自疑心如果这几幅作品混在一起，作者本人要怎么确认哪幅是哪幅。我们钻进了展厅背后的放映厅，看作者修复科隆大教堂的彩色玻璃窗的纪律片时，更是为那种漫不经心而大跌眼镜。作者和几个助手先是认真地将玻璃各自按色彩分好，整齐地排列着，却在下一秒直接像搓麻将一样搅混了所有的玻璃格子。这样的事情，似乎我们每一个人都干得出来，并且能够乐在其中。</p>
<p>后来听讲解员小姐姐说了才知道，外面的几幅“色块”，其实也暗藏玄机。颜色是由计算机挑选出来的，所有的色块都严格地比照工业色卡上的颜色，而对角线上所有色块的颜色对应的色卡上的数字相加之和是相等的。<br>
大概这就是所谓的“数学之美”？后来我才想起来，应该向小姐姐问一问，那个数字之和是多少，可惜已经没有机会了。</p>
<p>“线条”则在视觉上有更加神奇的效果。按照解说，图像是由纵向的条纹组成的，但由于这些条纹太细看不出来，我们能看到的反而是一条一条横向的有色条纹。如果凝视着它们，会有一种所有线条波动起来的视觉幻象，不同的色块区域有着明显的起落感，仿佛是在俯瞰一片波涛汹涌的大海。不知道这是意外的收获，还是艺术家在创作之处就已经意图要达到的效果。</p>
<p>我对艺术的鉴赏力大约也就仅止于此了。在转了半个钟头左右之后，（小小的展厅，确实也没什么好看太久的），我们出发去此行的真正目的地，也就是今日美术馆的.zip展。</p>
<h1 id="二-逛吃逛吃逛吃">二 逛吃逛吃逛吃</h1>
<p>周六的晚上，美术馆有一场live演出，我们问过门口售票的姐姐，她热心地给了我们先出去转转吃个饭，五点钟再回来一直待到演出开始的建议，“这是最划算的，晚上演出的票单买还要150呢。”我们自然欣然接受了这个建议，买了票后便出门去瞎转。</p>
<p>今日美术馆的背后是一条不长的小巷，遍布着艺术工作室和咖啡店，人不多，有些店关着门，有一种落魄的艺术区的味道，只有一家看起来生意还颇为不错的洗衣店有些扎眼。路旁放着有三四米高的巨大的鸟笼子，里面有五彩的鹦鹉飞来飞去。一道橱窗里摆着有着Emoji表情的小人，有唱歌跳舞开开心心的，有从高处跌落死不瞑目的，还有一个北京瘫着翻着白眼的小人，充满了绝望和无力感，大概和我的生活状态颇为相似。巷子里有很多踩着共享单车追逐打闹的外国小孩。</p>
<p>在来今日美术馆之前已经做了功课，巷子里的一家法式甜品店据说有着京城最好吃的拿破仑。我们循着百度地图上飘忽不定的定位找了半天，果然像网上无数的前辈那样不幸地走过了头，毕竟店铺门口是用法文写的店名，而非地图上我们所知的“私人做法”。店铺很小，但这个周六看起来并不繁忙。我们各自点了三种口味的拿破仑。测评结果：抹茶很正常，下层的巧克力味道很浓郁，茉莉的有口香糖的味道，百香果如果再做过头一点就会很糟糕。其实味道还是在其次，我们三个第一次吃拿破仑这种甜点的，还研究了好久什么才是正确的吃法。小哥哥信誓旦旦地告诉我们他那种从上到下一切一大块然后一口吃掉的做法才是最正确的。我本来想抗议，但是费尽心力切不动我的拿破仑酥饼层反而狼狈地弄了一盘子饼渣之后，我只好妥协。</p>
<p>下午甜点吃过后，我们继续出门找吃的（……）。当然在那之前先逛了一阵美术馆的周边纪念品店。一号馆下面的以书籍和小文具小饰品为主，也卖饮料，二号馆下面的则偏向于工艺品和更正式的饰品。我私心更喜欢较小的二号馆下面的店铺，在那里撞见很多很有趣的东西，比如有设计感的伞啊，积木啊之类的，在货架上瞥见一款很心水的镜框，可惜没来得及试戴。</p>
<p>一号馆下面的店铺里最喜欢的自然是那只蠢萌的河豚抱枕，还有一个被涂成了原谅绿的毛泽东胸像，看起来充满了恶意。卖的书自然以艺术和设计类为主，翻到一本厚厚的叫作《汉字大爆炸》的书，对于我这个中文系的来说，看起来很是有趣。</p>
<p>纠结了很久，我们在路对面的一家串店解决了晚餐。小哥哥小姐姐很照顾我，知道我不吃辣甘愿等着热锅的空位。店里用来装串的大盆是那种小时候家里用来洗脸的搪瓷盆，绘着艳俗的红色大花，多年不曾见过这样的盆了，满满的都是回忆感。店内的装潢也颇为有趣，等着倒也不算无聊，一顿饭吃得很是尽兴，吃完了一大碗的冰粉。因为新店开张，串打了五折，三个人吃得很便宜，强烈安利。</p>
<p>啊对了，如果要去那里吃，千万别忘了尝尝薄荷牛肉呀。微笑</p>
<h1 id="三-错过的和意外收获的">三 错过的和意外收获的</h1>
<p>吃完饭已经七点，美术馆的姐姐们告诉我们主展厅已经撤了，正在为演出做准备。我们面面相觑，只好改变主意明天再来一趟。</p>
<p>索性骑着小黄车去了三里屯瞎逛。一到路口便有浓浓的三里屯的气息普遍而来。当然我们也并没有去什么奇怪的地方，只在那家传说中的PageOne书店逛了两圈。书店环境很棒，一楼全是艺术和设计类的图书，可惜我对这方面一窍不通。二楼的书籍则更加丰富，有些外文平装书看起来很有趣，不过倒是没有看到太多熟悉的书。也许是好事儿。</p>
<p>我一直觉得书店和人是一样的，只有花时间相处才能体悟到它的灵魂。就像高中时常常在县里的新华书店泡一整天，当你见惯了那里来来往往的读者，把书店里放的音乐列表从头到尾循环两三遍，你才可以说是真正认识了这家书店。</p>
<p>我还不认识PageOne。</p>
<p>从书店出来后第一次亲眼见到了排喜茶的队伍，被吓了一大跳。爬到一家西班牙餐厅的露台酒吧坐了一会儿，很多外国人聚在这里谈天，然后还是决定去吃炸鸡。</p>
<p>穿过一条小巷，工体传来的音乐不再被三里屯的喧嚣遮掩。我们想起这夜是周董在北京的最后一场演唱会，吃着炸鸡的时候，我们还半开玩笑着说，干脆晚上不必回去了，拿张报纸坐在工体外面听完演唱会，晚上找家麦当劳对付过去，明早直接去看.zip，还省得来回跑两趟。</p>
<p>当然我们只是开玩笑，只是在吃完炸鸡出来，往地铁走的路上，站在一条黑漆漆的小路上听着那歌声，晴天、发如雪，走着走着有一种恍恍惚惚的不真实感。距离我上一次听这些歌，已经过去了那么久了么？我傻乎乎地高举着手机试图把声音录下来，回放的时候，只有路过的汽车轰鸣的发动机的声音，和背景里模模糊糊的歌声。</p>
<h1 id="四-zip你的人生是什么格式">四 .zip你的人生是什么格式？</h1>
<p>周日是个凄冷的雨天，早起洗澡的时候有微微的凉意。今年北京的秋意来得猝不及防。</p>
<p>虽然难得早起，但还是没赶上吃早饭。昏昏沉沉又是一个小时的地铁，没有吃饭的胃口，只在面包房买了一杯卡布奇诺暖胃。这次是从今日美术馆的南边走过的，路过了那条大名鼎鼎、曾经被无数人无数地图软件称作“葛宇路”的地方，当然现在它的名字已经是“百子湾南一路”了。</p>
<p>顺利地进到了.zip展厅。进门大大的一面墙上写满了各种格式，存在的不存在的，充满了脑洞。我的人生大约是.conflict吧，但话说，其实谁的人生不是呢？然后若干年后，变成.404。</p>
<p>进门第一个展是无数台小米手机拼凑起的一幅画，画的内容可在另一台小米手机上切换，然后我用华为手机拍下一张照片。右转是一条蜿蜒的血红色河流，可能是从后面展厅中那场红色火星的视频里流淌出来的。然后换鞋、进展厅。放映的作品大多充满了迷幻的色彩，看图就好，不必多言。最喜欢的作品一个是《.bug》，那些熟悉的bug界面鬼畜到让人忍不住发笑。还有一个是《下凡》，由一张张风化侵蚀的雕像的面孔组成，无缝渐变，那些凝固的笑容和眼神让人有些瑟缩。</p>
<p>二楼展厅充满了荒芜的未来感，无论是那些在鼓风机吹动下四处飞舞的鬼畜触手，还是那个酷似外星人解剖模型的雕塑，还有跳动的星球和心脏，以及屏幕上吹一口气就会破碎成粉末的报废机器人。最酷炫的当属那个一次只能进六个人的无尽之屋，六面全是玻璃屏幕，扭动着奇怪的花纹和形状，在成千上万种变化之中，无论仰头还是低头，看见无穷无尽的自己和别人像是被旋涡扭转着吸引向未知和无穷的远方，会有一种强烈的眩晕感。我没待太久便落荒而逃。</p>
<p>二楼最后的一段走廊里，可以透过墙上的窗户俯瞰一楼的展厅，这种偷窥以及刚才很有可能也被别人偷窥的感觉很是奇怪。</p>
<p>三楼的展厅则更加深沉，也更加哲学。走过像音控台似的《海浪》（我一直试图用手机的“流光快门”拍出海浪的感觉，但总是失败），是一处VR体验。戴上设备后会进入到柏拉图的洞穴，迎着光去寻找知识和美德。一把椅子，一棵树，昏暗的房间，墙壁上写着鬼鬼祟祟的话语。仿佛是回到了大一宋叔叔的课堂，回到了被柏拉图支配的恐惧。</p>
<p>有一个小房间，放着监控设备，你能看到各个展厅内的图像，还有电梯里的景象，比起刚才从楼上俯瞰主展厅的体验，在这间屋子里的感觉让人更加不寒而栗。但这似乎并不是一个展，没有说明文字，没有标识牌。像是主办方一个恶意的玩笑。</p>
<p>在最后一间血红色的屋子里待了很久，电血袋的隐喻不言而喻。科技时代，电之于用电设备就如同血管中奔涌的血液，而在我们越来越依赖这些设备的同时，这些血液终将成为我们自己赖以为生的血液。</p>
<h1 id="五-雨天的798">五 雨天的798</h1>
<p>吃过午饭后，又坐了一个小时的公交车去往798。吃得太饱了，坐车有点想吐。车窗外的雨没有止歇的意思，北京今年的夏天似乎总是在下雨，不知道是在为什么做祭奠。</p>
<p>先是去了798对面的民生美术馆。这家美术馆空旷得吓人，裸露的水泥墙森严冷峻。眼下只有二楼的一个展，边界/空间，大概是这个名字。一堆缠绕的钢丝铁网，纱布，碎玻璃，光和影，展厅的最深处是四扇前后摆动的钢丝门，上面悬挂着叮当作响的铃铛，背后的幕布墙上放映着什么录像，像是用手提摄像机拍出来的荒野逃生录像，充满了《女巫布莱尔》的气质。可怕。</p>
<p>空旷的美术馆没有太多好逛的，打着伞继续去对面的798走一走。其实以前没有来过这里，无从判断平日的场景与如今有什么不同，只觉得雨里的798清新宁静，斑驳的巷落，伞面上的雨声，一切都刚刚好。在尤伦斯艺术中心看了一场“赵半狄的中国Party”展，正中央的熊猫时装秀看起来荒诞怪异，魔幻现实主义。很喜欢进门处那朵以鲜血字样的纸币玫瑰的作品，虽然杯子里的血液看起来已经发了毛，但更显得毛骨悚然。我本想好好看完赵半狄在法院上念《熊猫人失恋的故事》那封信，看他是以怎样的荒诞手段戏弄世间，发出控诉的，但展厅太过闷热，黑白的纪律片看得我有些头晕，只好转身继续投入无尽的细雨之中。</p>
<p>随后不过是继续闲聊闲逛，找东西吃，慵懒地打发着这一天剩下的时光。我们在一家煲仔饭餐厅里坐到了所有人都散尽了才出门去找地铁。下着雨的深夜给人宁静又平和的力量。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>